[
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 1,
    "question": "Ստորև թվարկված որ դեպքում վերաքննիչ բողոքը չի վերադարձվում.",
    "correctAnswer": "վերաքննիչ բողոքը բերվել է սահմանված ժամկետը լրանալուց հետո և միջնորդություն է պարունակում բաց թողնված ժամկետը վերականգնելու մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "չեն պահպանվել բողոքի ձևին և բովանդակությանը ներկայացվող պահանջները",
      "բողոքի շրջանակում առերևույթ բացառվում է դատական սխալի` նյութական կամ դատավարական իրավունքի նորմերի խախտման առկայության հնարավորությունը, որը կարող էր ազդել գործի ելքի վրա",
      "մինչև վերաքննիչ դատարանի՝ բողոքը վարույթ ընդունելու մասին որոշում կայացնելը բողոք բերած անձից դիմում է ստացվել այն հետ վերցնելու մասին, բացառությամբ Վարչական դատավարության օրենսգրքով նախատեսված դեպքի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 2,
    "question": "«Հայաստանի Հանրապետության դատական օրենսգիրք» սահմանադրական օրենքով նախատեսված հիմքերով դատարանն իրավունք ունի վարչական դատավարությանը մասնակցող անձանց, ներկայացուցիչների և դատական նիստին ներկա այլ անձանց նկատմամբ ստորև նշված որ սանկցիան կիրառելու իրավունք չունի.",
    "correctAnswer": "նախազգուշացում",
    "incorrectAnswers": [
      "նկատողություն",
      "դատական նիստերի դահլիճից հեռացում",
      "դատական տուգանք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 3,
    "question": "Վարչական դատավարության կարգը սահմանվում է.",
    "correctAnswer": "ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքով և «Հայաստանի Հանրապետության դատական օրենսգիրք» Հայաստանի Հանրապետության սահմանադրական օրենքով, իսկ ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքով նախատեսված դեպքերում` նաև Հայաստանի Հանրապետության քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքով",
      "միայն «Հայաստանի Հանրապետության դատական օրենսգիրք» Հայաստանի Հանրապետության սահմանադրական օրենքով",
      "միայն ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքով և «Հայաստանի Հանրապետության դատական օրենսգիրք» Հայաստանի Հանրապետության սահմանադրական օրենքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 4,
    "question": "Վարչական դատավարությունն իրականացվում է.",
    "correctAnswer": "գործի քննության ժամանակ գործող օրենքով",
    "incorrectAnswers": [
      "գործով առաջին դատական նիստի պահին գործող օրենքով",
      "վիճելի իրավահարաբերության ծագման պահին գործող օրենքով",
      "հայցադիմումը ներկայացնելու պահին գործող օրենքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 5,
    "question": "Հանրային իրավահարաբերություններից ծագող բոլոր վեճերն ընդդատյա՞ են ՀՀ վարչական դատարանին.",
    "correctAnswer": "այո՝ բացառությամբ այլ դատարանների ենթակայությանը վերապահված գործերի",
    "incorrectAnswers": [
      "այո՝ առանց բացառության",
      "այո՝ բացառությամբ վարչական մարմինների միջև ծագած վեճերի",
      "միայն Վարչական իրավախախտումների վերաբերյալ ՀՀ օրենսգրքի հիման վրա ծագած վեճերը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 6,
    "question": "Հանրային իրավահարաբերությունների շարքին չեն դասվում.",
    "correctAnswer": "վարչական մարմինների և ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձանց միջև քաղաքացիական պայմանագրերից ծագած հարաբերությունները",
    "incorrectAnswers": [
      "անձի հարաբերությունները պետության հետ, որը հանդես է գալիս որպես հանրային իշխանության կրող",
      "այն հարաբերությունները, որոնք ծագում են պետական կառավարման մարմինների գործադիր-կարգադրիչ գործունեության ընթացքում` վարչական մարմինների և ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձանց միջև",
      "այն հարաբերությունները, որոնք ծագում են ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձանց իրավունքների կարգավորմանն ուղղված վարչական մարմինների գործունեության ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 7,
    "question": "Հանրային իրավահարաբերությունների շարքին են դասվում.",
    "correctAnswer": "անձի հարաբերությունները համայնքի հետ, որը հանդես է գալիս որպես հանրային իշխանության կրող",
    "incorrectAnswers": [
      "ֆիզիկական և իրավաբանական անձանց միջև պայմանագրերից ծագած հարաբերությունները",
      "պետական մարմինների և ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձանց միջև քաղաքացիական պայմանագրերից ծագած հարաբերությունները",
      "իրավաբանական անձանց և քաղաքական կուսակցությունների միջև ծագած հարաբերությունները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 8,
    "question": "Մասնավոր իրավահարաբերություններից բխող պահանջը կարո՞ղ է ընդդատյա լինել ՀՀ վարչական դատարանին.",
    "correctAnswer": "այո, եթե այն ածանցվում է հանրային իրավահարաբերություններից բխող պահանջից",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ",
      "այո, եթե այն ուղղված է պետական կամ տեղական ինքնակառավարման մարմինների և դրանց պաշտոնատար անձանց դեմ և չի հանդիսանում ածանցյալ պահանջ",
      "այո, եթե այն ներկայացվել է պետական կամ տեղական ինքնակառավարման մարմինների կողմից և չի հանդիսանում հետևանքների վերացման պահանջ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 9,
    "question": "Ո՞ր պահից է ծագում վարչական դատավարական գործունակությունն իրավաբանական անձանց և հիմնարկների համար.",
    "correctAnswer": "իրավաբանական անձանց համար ծագում է պետական գրանցման, իսկ հիմնարկների համար` ստեղծման պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավաբանական անձանց համար՝ անմիջապես պետական գրանցման, իսկ հիմնարկների համար՝ ստեղծման պահից 15 օր հետո",
      "իրավաբանական անձանց համար՝ համապատասխան փաստաթղթերն իրավասու մարմնին ներկայացնելուց 5 օր հետո, իսկ հիմնարկների համար՝ ստեղծման վերաբերյալ որոշում կայացնելու պահից",
      "իրավաբանական անձանց համար՝ ստեղծման պահից, իսկ հիմնարկների համար՝ պետական գրանցման պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 10,
    "question": "ՀՀ վարչական դատարանը մատնանշու՞մ է հայցադիմումներում առկա ձևական սխալները.",
    "correctAnswer": "այո",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն օրենքով նախատեսված դեպքերում",
      "միայն այն դեպքում, երբ հայցվոր են հանդիսանում ՀՀ պետական կամ տեղական ինքնակառավարման մարմինները",
      "ոչ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 11,
    "question": "Իրավասու՞ է ՀՀ վարչական դատարանն առաջարկել ճշտել ոչ հստակ հայցային պահանջները, ոչ ճիշտ հայցատեսակները փոխարինել պատշաճ հայցատեսակներով, տարբերակել հիմնական և ածանցյալ պահանջները, համալրել ոչ բավարար փաստական տվյալները.",
    "correctAnswer": "այո",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ",
      "միայն օրենքով նախատեսված դեպքերում",
      "միայն այն դեպքում, երբ հայցվոր են հանդիսանում ՀՀ պետական կամ տեղական ինքնակառավարման մարմինները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 12,
    "question": "ՀՀ վարչական դատարանն իրավունք ունի՞ պահանջելու, որ ներկայացվեն գործի փաստական հանգամանքները պարզելու և գնահատելու համար անհրաժեշտ բոլոր ապացույցները.",
    "correctAnswer": "այո",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն օրենքով նախատեսված դեպքերում",
      "միայն այն դեպքում, երբ հայցվոր են հանդիսանում ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձինք",
      "ոչ, քանի որ դա կխախտի կողմերի հավասարության և մրցակցության սկզբունքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 13,
    "question": "Կաշկանդվա՞ծ է ՀՀ վարչական դատարանը վարչական դատավարության մասնակիցների ներկայացրած ապացույցներով, միջնորդություններով, առաջարկություններով, բացատրություններով և առարկություններով",
    "correctAnswer": "ոչ, կաշկանդված չէ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն այն դեպքում, երբ հայցվոր են հանդիսանում ՀՀ պետական կամ տեղական ինքնակառավարման մարմինները",
      "միայն այն դեպքում, երբ հայցվոր են հանդիսանում ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձինք",
      "այո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 14,
    "question": "Երրորդ անձինք օգտվում են կողմի բոլոր իրավունքներից, բացառությամբ.",
    "correctAnswer": "հայցն ընդունելը",
    "incorrectAnswers": [
      "հայցադիմումի պատասխան ներկայացնելը",
      "միջնորդություններ ներկայացնելը",
      "դատական նիստերին մասնակցելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 15,
    "question": "Դատավորն իրավունք ունի՞ ստանձնելու թարգմանչի պարտականություններ.",
    "correctAnswer": "ոչ, իրավունք չունի",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ, իրավունք չունի՝ բացառությամբ, եթե խոսքը գնում է ռուսաց լեզվի մասին",
      "այո, իրավունք ունի",
      "ոչ, իրավունք չունի՝ բացառությամբ, եթե տիրապետում է թարգմանության համար անհրաժեշտ լեզվին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 16,
    "question": "Ովքե՞ր են վարչական դատավարության մասնակիցները.",
    "correctAnswer": "կողմերը, երրորդ անձինք",
    "incorrectAnswers": [
      "կողմերը, երրորդ անձինք, վկաները, թարգմանիչները, փորձագետները, դատավորը",
      "կողմերը, վկաները, թարգմանիչները, փորձագետները",
      "կողմերը, երրորդ անձինք, կողմերի և երրորդ անձանց ներկայացուցիչները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 17,
    "question": "Ի՞նչ չի կարող պահանջել հայցվորը վիճարկման հայցով.",
    "correctAnswer": "ճանաչել միջամտող վարչական ակտի առ ոչինչ լինելը",
    "incorrectAnswers": [
      "անվավեր ճանաչել միջամտող վարչական ակտը",
      "անվավեր ճանաչել զուգորդվող վարչական ակտի միջամտող դրույթները",
      "ամբողջությամբ կամ մասնակիորեն վերացնել միջամտող վարչական ակտը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 18,
    "question": "Ե՞րբ է հնարավոր հայց ներկայացնել ՀՀ վարչական դատարան մի քանի հայցվորի (համահայցվորների) կողմից.",
    "correctAnswer": "երբ նրանց պահանջները փոխկապակցված են",
    "incorrectAnswers": [
      "երբ նրանց պահանջները միատեսակ են և ընդդեմ մի քանի պատասխանողների (համապատասխանողներ)",
      "մի քանի հայցվորի կողմից (համահայցվորներ) հայց չի կարող ներկայացվել",
      "միայն այն դեպքում, երբ հայցվորները (համահայցվորները) հանդիսանում են իրավաբանական անձինք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 19,
    "question": "ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքով նախատեսված վարչական դատավարության սկզբունքներն են.",
    "correctAnswer": "փաստական հանգամանքներն ի պաշտոնե պարզելը, վարչական դատավարության իրականացումը կողմերի իրավահավասարության հիման վրա, գործերի քննության բանավորությունը և հրապարակայնությունը, վարչական դատավարության լեզուն",
    "incorrectAnswers": [
      "փաստական հանգամանքներն ի պաշտոնե պարզելը, վարչական դատավարության իրականացումը կողմերի իրավահավասարության հիման վրա, գործերի քննության բանավորությունը և հրապարակայնությունը, վարչական դատավարության լեզուն և հավաստիության կանխավարկածը",
      "փաստական հանգամանքներն ի պաշտոնե պարզելը, վարչական դատավարության իրականացումը կողմերի իրավահավասարության հիման վրա, գործերի քննության բանավորությունը և հրապարակայնությունը, վարչական դատավարության լեզուն և բարեխղճության կանխավարկածը",
      "փաստական հանգամանքներն ի պաշտոնե պարզելը, վարչական դատավարության իրականացումը կողմերի իրավահավասարության հիման վրա, գործերի քննության բանավորությունը և հրապարակայնությունը, վարչական դատավարության լեզուն և կամայականության արգելքի սկզբունքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 20,
    "question": "ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքով նախատեսված վարչական դատավարության սկզբունք չէ.",
    "correctAnswer": "հավաստիության կանխավարկածը",
    "incorrectAnswers": [
      "փաստական հանգամանքներն ի պաշտոնե պարզելը",
      "վարչական դատավարության իրականացումը կողմերի իրավահավասարության հիման վրա",
      "գործերի քննության հրապարակայնությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 21,
    "question": "ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքով նախատեսված վարչական դատավարության սկզբունք է.",
    "correctAnswer": "գործերի քննության հրապարակայնությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "կամայականության արգելքի սկզբունքը",
      "ձևական պահանջները չարաշահելու արգելքը",
      "հավաստիության կանխավարկածը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 22,
    "question": "Վարչական դատարանում ինչպե՞ս է կողմը կատարում դատավարական գործողություններ.",
    "correctAnswer": "անձամբ կամ մեկ կամ մի քանի ներկայացուցչի միջոցով",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն անձամբ",
      "անձամբ կամ միայն մեկ ներկայացուցչի միջոցով",
      "անձամբ կամ մինչև երեք ներկայացուցչի միջոցով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 23,
    "question": "Այն գործով, որին պետք է մասնակցեր մահացած կամ սահմանված կարգով մահացած ճանաչված քաղաքացու ժառանգը, եթե ժառանգությունը ոչ ոք դեռևս չի ընդունել, որպես ժառանգի ներկայացուցիչ ՀՀ վարչական դատարանում ո՞վ է հանդես գալիս.",
    "correctAnswer": "ժառանգական գույքի պահպանման և կառավարման համար նշանակված անձը",
    "incorrectAnswers": [
      "ժառանգական գույքի փաստացի տիրապետողը,",
      "ժառանգների համաձայնությամբ նշանակված անձը",
      "այն ժառանգի ներկայացուցիչը, որն առաջինն է դիմել ժառանգությունն ընդունելու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 24,
    "question": "ՀՀ վարչական դատարանը ե՞րբ կարող է հեռացնել վարույթից կողմի այն ներկայացուցչին, որը փաստաբան չէ կամ օրինական ներկայացուցիչ չէ կամ ի պաշտոնե ներկայացուցիչ չէ.",
    "correctAnswer": "եթե նախապատրաստական փուլում կամ դատաքննության ընթացքում պարզ է դառնում, որ տվյալ անձն ունակ չէ վարչական դատարանում ներկայացնելու կողմին",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն նախապատրաստական փուլում, եթե պարզ է դառնում, որ տվյալ անձն ունակ չէ վարչական դատարանում ներկայացնելու կողմին",
      "դատարանն իրավասու չէ որևէ ներկայացուցչի հեռացնել վարույթից",
      "միայն դատաքննության ընթացքում, եթե պարզ է դառնում, որ տվյալ անձն ունակ չէ վարչական դատարանում ներկայացնելու կողմին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 25,
    "question": "Վարչական դատավարությունում ստորև նշվածներից ո՞րը չի կարող որպես ապացույց գնահատվել.",
    "correctAnswer": "կողմի բացատրությունները",
    "incorrectAnswers": [
      "նյութական աշխարհի այն օբյեկտները, որոնք իրենց առկայությամբ, դրությամբ, արտաքին տեսքով, ներքին հատկություններով, գտնվելու վայրով կամ այլ հատկանիշներով կարող են գործի լուծման համար նշանակություն ունեցող փաստերի հաստատման միջոց դառնալ",
      "փորձագետի եզրակացությունը",
      "գործի լուծման համար նշանակություն ունեցող փաստերի մասին տեղեկություններ պարունակող իրավական ակտերը, տեղեկանքները, գործարար և մասնավոր թղթակցությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 26,
    "question": "Վիճարկման հայցով ապացուցման բեռը կրում է.",
    "correctAnswer": "վարչական մարմինը, որն ընդունել է միջամտող վարչական ակտը` դրա համար հիմք ծառայած փաստերի մասով",
    "incorrectAnswers": [
      "ֆիզիկական անձը` միջամտող վարչական ակտի համար հիմք ծառայած փաստերի մասով",
      "իրավաբանական անձը` միջամտող վարչական ակտի համար հիմք ծառայած փաստերի մասով",
      "ֆիզիկական և իրավաբանական անձինք` միջամտող վարչական ակտի համար հիմք ծառայած փաստերի մասով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 27,
    "question": "Պարտավորեցման հայցով ապացուցման բեռը կրում է.",
    "correctAnswer": "վարչական մարմինը` վարչական մարմինը` հայցվող վարչական ակտի ընդունումը մերժելու հիմք հանդիսացած փաստերի մասով, և ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձը` այն փաստերի մասով, որոնցով հիմնավորվում է իր համար բարենպաստ վարչական ակտի ընդունումը.",
    "incorrectAnswers": [
      "վարչական մարմինը, որն ընդունել է միջամտող վարչական ակտը` դրա համար հիմք ծառայած փաստերի մասով",
      "ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձը՝ միջամտող վարչական ակտի համար հիմք ծառայած փաստերի մասով",
      "վարչական մարմինը` անգործություն ցուցաբերելու համար հիմք հանդիսացած փաստերի մասով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 28,
    "question": "Ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձ հանդիսացող կողմն իր տիրապետման տակ կամ ազդեցության ոլորտում եղած ո՞ր ապացույցներն է պարտավոր ներկայացնել ՀՀ վարչական դատարանին.",
    "correctAnswer": "այն բոլոր ապացույցները, որոնցով նա հիմնավորում է իր պահանջները կամ առարկությունները",
    "incorrectAnswers": [
      "որոնք կգտնի նպատակահարմար",
      "միայն այն ապացույցները, որոնք հիմնավորում են հակառակ կողմի պահանջները կամ առարկությունները",
      "նա ապացույցներ ներկայացնելու պարտականություն չի կրում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 29,
    "question": "Իր տիրապետման տակ կամ ազդեցության ոլորտում գտնվող ո՞ր ապացույցներն է վարչական մարմինը պարտավոր ներկայացնել.",
    "correctAnswer": "վարչական վարույթի բոլոր նյութերը, ինչպես նաև իր տիրապետման տակ կամ ազդեցության ոլորտում եղած այն բոլոր ապացույցները, որոնք հիմնավորում են հակառակ կողմի պահանջները կամ առարկությունները",
    "incorrectAnswers": [
      "վարչական մարմինն ապացույցներ ներկայացնելու պարտականություն չի կրում",
      "միայն այն ապացույցները, որոնցով վարչական մարմինը հիմնավորում է իր պահանջները կամ առարկությունները",
      "որոնք կպահանջի հակառակ կողմը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 30,
    "question": "Ապացուցման կարիք չունեցող փաստերն են.",
    "correctAnswer": "հանրահայտ փաստերը",
    "incorrectAnswers": [
      "ակնհայտ փաստերը",
      "քրեական գործը կարճելու մասին քննիչի որոշմամբ հաստատված փաստերը",
      "այն փաստերը, որոնք հակառակ կողմը չի վիճարկում, սակայն դատարանը համարում է, որ դրանց ապացուցումն անհրաժեշտ է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 31,
    "question": "Վարչական դատավարությունում եթե բոլոր ապացույցները հետազոտելուց հետո գործի ելքը պայմանավորող որևէ փաստ մնում է չապացուցված, ապա դրա բացասական հետևանքներն ո՞վ է կրում.",
    "correctAnswer": "այդ փաստի ապացուցման բեռը կրող կողմը",
    "incorrectAnswers": [
      "վարչական մարմինը",
      "ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձը",
      "դատարանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 32,
    "question": "Ի՞նչ կարող է անել ՀՀ վարչական դատարանը, եթե կողմը ոչնչացնում կամ թաքցնում է որևէ ապացույց կամ այլ եղանակով խոչընդոտում է դրա հետազոտմանը և գնահատմանը՝ դատավարության մյուս կողմի համար անհնարին կամ դժվարին դարձնելով ապացույցներ հավաքելը և ներկայացնելը.",
    "correctAnswer": "նման դեպքում դատարանը կարող է խոչընդոտող կողմի վրա դնել հակառակն ապացուցելու բեռը",
    "incorrectAnswers": [
      "նման դեպքում դատարանը կարող է ապացուցված համարել համապատասխան փաստը",
      "նման դեպքում դատարանը կարող է խոչընդոտող կողմի դեմ ըստ էության որոշում կայացնել",
      "դատարանը նման դեպքերում որևէ լիազորություն չունի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 33,
    "question": "Վարչական դատավարությունում ի՞նչ ձևով չի կարող իրականացվել ապացույցների ապահովումը.",
    "correctAnswer": "գործին մասնակցող անձանց դատավարական իրավունքները սահմանափակելով",
    "incorrectAnswers": [
      "վկաներին հարցաքննելով",
      "գրավոր կամ իրեղեն ապացույցներ զննելով",
      "գրավոր կամ իրեղեն ապացույցներ առգրավելով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 34,
    "question": "Վարչական դատավարությունում ստորև նշվածներից ո՞վ կարող է որպես վկա հարցաքննվել.",
    "correctAnswer": "կազմակերպության ղեկավարը գործի այն փաստերի մասին, որոնք նրան հայտնի են դարձել իր պաշտոնական պարտականությունների կատարման ժամանակ",
    "incorrectAnswers": [
      "ներկայացուցիչը կամ փաստաբանն այն փաստերի առնչությամբ, որոնք նրանց հայտնի են դարձել իրենց վստահորդին իրավաբանական ծառայություններ մատուցելիս",
      "մարդու իրավունքների պաշտպանը գործի այն փաստերի առնչությամբ, որոնք նրան հայտնի են դարձել իր պարտականությունները կատարելիս",
      "ձեռնադրված հոգևորական-խոստովանահայրը գործի այն փաստերի մասին, որոնք նրան հայտնի են դարձել խոստովանության ժամանակ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 35,
    "question": "Ըստ ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքի՝ պարտադի՞ր է հանձնարարությունն ստացած դատարանի համար դատական հանձնարարության մասին որոշումը.",
    "correctAnswer": "այո",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ",
      "այո՝ բացառությամբ օրենքով սահմանված դեպքերի",
      "այո, եթե այդ մասին դատարանը նշել է դատական հանձնարարությունում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 36,
    "question": "ՀՀ սահմանադրական դատարանն իրավունք ունի՞ անհրաժեշտ ապացույցներ ձեռք բերելը հանձնարարել ՀՀ վարչական դատարանին.",
    "correctAnswer": "այո, իրավունք ունի",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ, իրավունք չունի",
      "այո, իրավունք ունի` միայն ՀՀ Սահմանադրությամբ նախատեսված դեպքերում",
      "ոչ, իրավունք չունի՝ բացառությամբ ՀՀ արդարադատության նախարարի հատուկ թույլտվության հիման վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 37,
    "question": "Ո՞ր գործերով ՀՀ սահմանադրական դատարանը կարող է անհրաժեշտ ապացույցներ ձեռք բերելը հանձնարարել ՀՀ վարչական դատարանին.",
    "correctAnswer": "հանրաքվեների արդյունքների հետ կապված վեճերի և ՀՀ Նախագահի և պատգամավորների ընտրությունների արդյունքներով ընդունված որոշումների հետ կապված վեճերի լուծման վերաբերյալ գործերով",
    "incorrectAnswers": [
      "ցանկացած գործով",
      "նորմատիվ իրավական ակտի սահմանադրականությունը որոշելու գործերով",
      "ՀՀ Նախագահին պաշտոնանկ անելու հիմքերի առկայության մասին եզրակացություն տալու վերաբերյալ գործերով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 38,
    "question": "Վկան պարտավո՞ր է ներկայանալ ՀՀ վարչական դատարան դատարանի կանչով.",
    "correctAnswer": "այո",
    "incorrectAnswers": [
      "այո՝ բացառությամբ ՀՀ վարչական դատարանի նախագահի սահմանած դեպքերի",
      "ոչ",
      "ոչ՝ բացառությամբ դատարանի կողմից սահմանված դեպքերի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 39,
    "question": "Վարչական դատավարությունում ովքե՞ր չեն կարող հարցաքննվել որպես վկա.",
    "correctAnswer": "անձինք, որոնք ֆիզիկական կամ հոգեկան արատների պատճառով ունակ չեն ճիշտ ընկալելու և վերարտադրելու գործով ապացուցման ենթակա հանգամանքները",
    "incorrectAnswers": [
      "մինչև 16 տարեկան երեխաները",
      "մերձավոր ազգականները",
      "անձինք, որոնք այդ փաստի առնչությամբ արդեն հարցաքննվել են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 40,
    "question": "Գրավոր ապացույցներ համարվու՞մ են էլեկտրոնային կամ կապի այլ միջոցով վարչական գործով ստացված նյութերը.",
    "correctAnswer": "այո, եթե առկա է հաղորդակցության իսկությունն ապացուցելու հնարավորություն",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ",
      "այո, եթե այդ փաստերն ապացուցվում են նաև այլ ապացույցներով",
      "ոչ՝ բացառությամբ պետական և տեղական ինքնակառավարման մարմինների կողմից ներկայացվածների"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 41,
    "question": "Վարչական դատավարությունում ո՞ր դեպքերում են պարտադիր ներկայացվում փաստաթղթերի բնօրինակները.",
    "correctAnswer": "այն դեպքում, երբ համապատասխան փաստերն օրենքներին կամ նորմատիվ իրավական այլ ակտերին համապատասխան կարող են հաստատվել միայն բնօրինակով",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն դատարանի կողմից սահմանված դեպքերում",
      "միայն դատարանի կամ կողմերի կողմից փաստաթղթի իսկությունը կասկածի տակ դրվելու դեպքում",
      "բոլոր դեպքերում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 42,
    "question": "Ի՞նչ կարող է պահանջել ՀՀ վարչական դատարանն օտարալեզու գրավոր ապացույց ներկայացրած գործին մասնակցող անձից.",
    "correctAnswer": "պահանջել գրավոր ապացույցը ներկայացնելու օրենքով սահմանված կարգով վավերացված հայերեն թարգմանությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "պահանջել գրավոր ապացույցը ներկայացնել հայերեն",
      "պահանջել դատարանում գրավոր ապացույցը բանավոր կերպով ներկայացնել հայերեն",
      "պահանջել գրավոր ապացույցը ներկայացնել ՀՀ ազգային փոքրամասնության լեզվով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 43,
    "question": "Փորձագետն իրեն հանձնարարված փորձաքննությունը.",
    "correctAnswer": "չի կարող վերահանձնարարել այլ անձի",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող է վերահանձնարարել ցանկացած անձի",
      "կարող է վերահանձնարարել միայն իրենից բարձր գիտական աստիճան ունեցող անձի",
      "չի կարող վերահանձնարարել այլ անձի՝ բացառությամբ իր անմիջական ղեկավարին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 44,
    "question": "Ե՞րբ է ՀՀ վարչական դատարանը զննում կատարում տեղում.",
    "correctAnswer": "եթե զննման օբյեկտը հնարավոր չէ տեղաշարժել կամ դրա տեղափոխումը դատարան կապված է անհամաչափ դժվարությունների կամ ծախսերի հետ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն այն դեպքում, եթե զննման օբյեկտը հնարավոր չէ տեղաշարժել",
      "բոլոր դեպքերում՝ փորձագետի միջնորդությամբ",
      "ցանկացած դեպքում, երբ զննման հետ կապված ծախսերը հոգում է զննում կատարելու միջնորդություն ներկայացրած անձը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 45,
    "question": "Անձը դիմել է անշարժ գույքի կադաստրի պետական կոմիտե` խնդրելով գրանցել ձեռք բերված անշարժ գույքը: Վարչական մարմինը մերժել է դիմումը՝ պատճառաբանելով, որ դիմողը չի ապացուցել տվյալ անշարժ գույքը ձեռք բերելու փաստը, բացի այդ, անշարժ գույքը գտնվում է արգելանքի տակ: Անձը վարչական դատավարության կարգով պարտավորեցման հայց է հարուցում ՀՀ կառավարությանն առընթեր անշարժ գույքի կադաստրի պետական կոմիտեի դեմ: Տվյալ դեպքում ո՞վ է կրում նշված փաստերի ապացուցման պարտականությունը.",
    "correctAnswer": "հայցվորը՝ անշարժ գույքը ձեռք բերելու փաստի մասով, պատասխանողը՝ անշարժ գույքը արգելանքի տակ գտնվելու փաստի մասով",
    "incorrectAnswers": [
      "հայցվորը",
      "պատասխանողը",
      "հայցվորը՝ անշարժ գույքը արգելանքի տակ գտնվելու փաստի մասով, պատասխանողը՝ անշարժ գույքը ձեռք բերելու փաստի մասով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 46,
    "question": "Օրերով հաշվարկվող ժամկետներում չեն ներառվում.",
    "correctAnswer": "օրենքով նախատեսված ոչ աշխատանքային օրերը",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն հանգստյան օրերը",
      "միայն կիրակի օրերը",
      "օրենքով նախատեսված աշխատանքային օրերը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 47,
    "question": "Ի՞նչ ժամկետներում և ի՞նչ կարգով է ՀՀ վարչական դատարանը քննում բաց թողնված դատավարական ժամկետներով պայմանավորված գործողություններ կատարելու իրավունքը վերականգնելու մասին միջնորդությունը.",
    "correctAnswer": "դատարանում այն ստանալու օրվանից հետո՝ մեկ շաբաթյա ժամկետում` առանց գործին մասնակցող անձանց ծանուցման, եթե վարչական դատավարության օրենսգրքով այլ բան նախատեսված չէ",
    "incorrectAnswers": [
      "դատարանում այն ստանալու օրվանից հետո՝ տասնօրյա ժամկետում` առանց գործին մասնակցող անձանց ծանուցման, եթե վարչական դատավարության օրենսգրքով այլ բան նախատեսված չէ",
      "անհապաղ, առանց գործին մասնակցող անձանց ծանուցման, եթե վարչական դատավարության օրենսգրքով այլ բան նախատեսված չէ",
      "դատարանում այն ստանալու օրվանից հետո՝ հնգօրյա ժամկետում` գործին մասնակցող անձանց ծանուցելով, եթե վարչական դատավարության օրենսգրքով այլ բան նախատեսված չէ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 48,
    "question": "Կարո՞ղ են կողմերը բողոքարկել բաց թողնված դատավարական ժամկետի վերականգնման միջնորդությունը մերժելու մասին ՀՀ վարչական դատարանի կայացրած որոշումը",
    "correctAnswer": "այո, կարող են",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ՝ բացառությամբ այն դեպքերի, երբ դատարանը բավարարվել է դատավարական ժամկետի վերականգնման միջնորդությունը",
      "բաց թողնված դատավարական ժամկետի վերականգնման միջնորդության առնչությամբ կայացված դատարանի որոշումը բողոքարկման ենթակա չէ",
      "ոչ՝ բացառությամբ այն դեպքերի, երբ դատարանը սահմանում է բողոքարկման իրավունքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 49,
    "question": "Դատավարական գործողությունները կատարվում են.",
    "correctAnswer": "ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքով, այլ օրենքներով սահմանված դատավարական ժամկետներում, իսկ դրանց սահմանված չլինելու դեպքում` դատարանի սահմանած ժամկետներում",
    "incorrectAnswers": [
      "բացառապես դատական օրենսգրքով սահմանված դատավարական ժամկետներում",
      "ՀՀ Ազգային ժողովի որոշումներով, ՀՀ Նախագահի հրամանագրերով, ՀՀ կառավարության որոշումներով սահմանված դատավարական ժամկետներում, իսկ դրանց սահմանված չլինելու դեպքում` ՀՀ արդարադատության նախարարի սահմանած ժամկետներում",
      "հայցվորի կողմից սեփական հայեցողությամբ որոշված դատավարական ժամկետներում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 50,
    "question": "Ինչի՞ց են կազմված դատական ծախսերն՝ ըստ ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքի.",
    "correctAnswer": "պետական տուրքից և գործի քննության հետ կապված այլ ծախսերից",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն պետական տուրքից",
      "միայն քննության հետ կապված այլ ծախսերից",
      "պետական տուրքից, գործի քննության հետ կապված այլ ծախսերից, ինչպես նաև դատարանի կողմից աշխատանքային ժամերից դուրս կատարված դատավորների և դատական ծառայողների աշխատանքի դիմաց վճարվող գումարից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 51,
    "question": "Վարչական դատավարությունում պետական տուրքի չափի, դրա վճարումից ազատելու, պետական տուրքի վճարումը հետաձգելու կամ տարաժամկետելու և դրա չափը նվազեցնելու հետ կապված հարաբերությունները կարգավորվում են.",
    "correctAnswer": "<<Պետական տուրքի մասին>> ՀՀ օրենքով",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքով",
      "ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքով, ինչպես նաև ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով այնքանով, որքանով դրա նորմերն իրենց էությամբ կիրառելի են («mutatis mutandis») վարչական դատավարության նկատմամբ և չեն հակասում սույն օրենսգրքին և վարչական դատավարության էությանը",
      "ՀՀ դատական օրենսգրքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 52,
    "question": "Ինչպե՞ս է դատարանը որոշում փորձագետների և թարգմանիչների վճարվելիք գումարների չափը՝ համաձայն ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքի.",
    "correctAnswer": "կողմերի հետ խորհրդակցելով, փորձագետների և թարգմանիչների նախնական համաձայնությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "ըստ ՀՀ կառավարության սահմանած նորմերի",
      "<<Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին>> ՀՀ օրենքով սահմանված կարգով",
      "վճարվում է համալսարանի պրոֆեսորի, համապատասխան ժամանակահատվածի համար վճարվող գումարի կրկնապատիկի չափով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 53,
    "question": "Ո՞ր մարմինն է որոշում փորձագետների և թարգմանիչների վճարվելիք գումարների չափը.",
    "correctAnswer": "դատարանը",
    "incorrectAnswers": [
      "փորձագետները և թարգմանիչները",
      "ՀՀ դատական դեպարտամենտը",
      "ՀՀ արդարադատության նախարարությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 54,
    "question": "Ծանուցագիրն ստանալուց հրաժարվելը հավասարեցվում է.",
    "correctAnswer": "այն հանձնված լինելուն և խոչընդոտ չէ գործը քննելու համար",
    "incorrectAnswers": [
      "այն հանձնված չլինելուն և խոչընդոտ է գործը քննելու համար",
      "այն հանձնված լինելուն և խոչընդոտ չէ գործը քննելու համար, պայմանով, եթե ծանուցագիրց ստանալուց հրաժարվողը ՀՀ քաղաքացի չէ",
      "առաջացնում է վարչական պատասխանատվություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 55,
    "question": "ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքի 65-րդ հոդվածի համաձայն՝ ՀՀ վարչական դատարանում գործը հարուցելու հիմքն է.",
    "correctAnswer": "հայցը",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավասու պետական մարմնի հայտարարությունը",
      "տեղական ինքնակառավարման մարմնի բողոքը",
      "համապատասխան վճռաբեկ բողոքով ներկայացված պահանջը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 56,
    "question": "Վիճարկման հայցով հայցվորը կարող է պահանջել.",
    "correctAnswer": "ամբողջությամբ կամ մասնակիորեն վերացնել միջամտող վարչական ակտը (ներառյալ՝ զուգորդվող վարչական ակտի միջամտող դրույթները)",
    "incorrectAnswers": [
      "ամբողջությամբ կամ մասնակիորեն վերացնել բարենպաստ վարչական ակտը",
      "ամբողջությամբ կամ մասնակիորեն վերացնել միջամտող վարչական ակտը՝ բացառությամբ զուգորդվող վարչական ակտի միջամտող դրույթները",
      "ամբողջությամբ փոփոխել բարենպաստ վարչական ակտը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 57,
    "question": "Եթե մինչև վիճարկման հայց ներկայացնելը միջամտող վարչական ակտը բողոքարկվել է վարչական կարգով, ապա հայցը.",
    "correctAnswer": "ներառում է նաև վարչական բողոքի վերաբերյալ կայացված միջամտող վարչական ակտի վիճարկման պահանջ",
    "incorrectAnswers": [
      "չի ներառում նաև վարչական բողոքի վերաբերյալ կայացված միջամտող վարչական ակտի վիճարկման պահանջ",
      "ներառում է նաև վարչական բողոքի վերաբերյալ կայացված միջամտող վարչական ակտի վիճարկման պահանջ, եթե դրա հետ համաձայն է բողոքի վերաբերյալ վարչական ակտ կայացրած վարչական մարմինը",
      "ներառում է նաև վարչական բողոքի վերաբերյալ կայացված միջամտող վարչական ակտի վիճարկման պահանջ, բայց միայն դատարանի որոշմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 58,
    "question": "Ի՞նչ կարող է պահանջել հայցվորը գործողության կատարման հայցով.",
    "correctAnswer": "կատարելու որոշակի գործողություններ կամ ձեռնպահ մնալու այնպիսի գործողություններից, որոնք ուղղված չեն վարչական ակտի ընդունմանը",
    "incorrectAnswers": [
      "կատարելու որոշակի գործողություններ, որոնց արդյունքում պետք է ընդունվի բարենպաստ վարչական ակտ",
      "ձեռնպահ մնալու այնպիսի գործողություններից, որոնց արդյունքում ընդունվելու է միջամտող վարչական ակտ",
      "միայն որոշակի գործողություններ կատարել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 59,
    "question": "Ի՞նչ կարող է պահանջել հայցվորը գործողության կատարման հայցով.",
    "correctAnswer": "օրենքով սահմանված ժամկետում վարչական ակտ չընդունվելու հետևանքով վարչական ակտն ընդունված համարվելու դեպքում տրամադրել օրենքով նախատեսված համապատասխան փաստաթուղթը",
    "incorrectAnswers": [
      "ընդունելու այն բարենպաստ վարչական ակտը, որի ընդունումը վարչական մարմինը մերժել է",
      "ընդունելու միջամտող վարչական ակտ, որը վարչական մարմինը չի ընդունել, սակայն օրենքով պարտավոր է ընդունել",
      "ընդունելու նորմատիվ իրավական ակտ, որը վարչական մարմինը չի ընդունել, սակայն օրենքով պարտավոր է ընդունել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 60,
    "question": "Ի՞նչ չի կարող պահանջել հայցվորը գործողության կատարման հայցով.",
    "correctAnswer": "ընդունելու միջամտող վարչական ակտ, որը վարչական մարմինը չի ընդունել, սակայն օրենքով պարտավոր է ընդունել",
    "incorrectAnswers": [
      "օրենքով սահմանված ժամկետում վարչական ակտ չընդունվելու հետևանքով վարչական ակտն ընդունված համարվելու դեպքում տրամադրել օրենքով նախատեսված համապատասխան փաստաթուղթը",
      "ընդունելու ռեալ ակտ, որն ուղղված չէ վարչական ակտի ընդունմանը",
      "կատարելու որոշակի գործողություններ կամ ձեռնպահ մնալու այնպիսի գործողություններից, որոնք ուղղված չեն վարչական ակտի ընդունմանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 61,
    "question": "Ճանաչման հայցով հայցվորը կարող է պահանջել ճանաչելու որևէ իրավահարաբերության առկայությունը կամ բացակայությունը.",
    "correctAnswer": "եթե չի կարող ներկայացնել վիճարկման, պարտավորեցման կամ գործողության կատարման հայց",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե բաց է թողել վիճարկման, պարտավորեցման կամ գործողության կատարման հայց ներկայացնելու համար սահմանված դատավարական ժամկետը",
      "եթե բաց է թողել վիճարկման, պարտավորեցման կամ գործողության կատարման հայց ներկայացնելու համար սահմանված դատավարական ժամկետը և դատարանը մերժել է բաց թողնված դատավարական ժամկետներով պայմանավորված գործողություններ կատարելու իրավունքը վերականգնելու մասին միջնորդությունը",
      "ցանկացած դեպքում, եթե համարում է, որ պետական կամ տեղական ինքնակառավարման մարմինների կամ դրանց պաշտոնատար անձանց վարչական ակտերով, գործողություններով կամ անգործությամբ խախտվել են կամ անմիջականորեն կարող են խախտվել նրա՝ Հայաստանի Հանրապետության Սահմանադրությամբ, միջազգային պայմանագրերով, օրենքներով և այլ իրավական ակտերով ամրագրված իրավունքները և ազատությունները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 62,
    "question": "Ճանաչման հայցով հայցվորը կարող է պահանջել ոչ իրավաչափ ճանաչել այլևս իրավաբանական ուժ չունեցող միջամտող վարչական ակտը, եթե.",
    "correctAnswer": "դա նպատակ է հետապնդում վերականգնելու հայցվորի պատիվը, արժանապատվությունը կամ գործարար համբավը",
    "incorrectAnswers": [
      "դա կվերականգնի մինչև խախտումը եղած վիճակը",
      "նպատակ է հետապնդում վարչական պատասխանատվության ենթարկել տվյալ վարչական ակտը կայացրած պաշտոնատար անձին",
      "հայցվորը մտադիր է պահանջել բարոյական վնասի հատուցում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 63,
    "question": "Ի՞նչ չի կարող պահանջել հայցվորը ճանաչման հայցով.",
    "correctAnswer": "ճանաչել վարչական ակտի անվավեր լինելը",
    "incorrectAnswers": [
      "ճանաչել որևէ իրավահարաբերության առկայությունը կամ բացակայությունը, եթե նա չի կարող ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքի 66-68-րդ (վիճարկման հայց, պարտավորեցման հայց, գործողության կատարման հայց) հոդվածներին համապատասխան հայց ներկայացնել",
      "ճանաչել վարչական ակտի առ ոչինչ լինելը",
      "ոչ իրավաչափ ճանաչել այլևս իրավաբանական ուժ չունեցող միջամտող վարչական ակտը կամ կատարմամբ կամ որևէ այլ կերպ իրեն սպառած գործողությունը կամ անգործությունը, վարչական դատավարության օրենսգրքով նախատեսված պարտադիր պայմանների առկայության դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 64,
    "question": "Վարչական ակտի համապատասխան կետն անվավեր ճանաչելու մասին հայցապահանջի շրջանակներից դուրս է.",
    "correctAnswer": "վարչական ակտն ամբողջությամբ անվավեր ճանաչելը",
    "incorrectAnswers": [
      "վարչական ակտի համապատասխան կետն անվավեր ճանաչելը",
      "վարչական ակտի համապատասխան կետը մասնակի անվավեր ճանաչելը",
      "վարչական ակտի համապատասխան կետն անվավեր ճանաչելու մասին հայցը մերժելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 65,
    "question": "Ո՞ր հայցի հետ կարող է ներկայացվել պահանջ այն հետևանքները վերացնելու մասին, որոնք առաջացել են վիճարկվող վարչական ակտի կամ վիճարկվող գործողության (անգործության) կամ վարչական ակտ ընդունելը մերժելու կամ վարչական ակտ չընդունելու հետևանքով.",
    "correctAnswer": "վիճարկման, պարտավորեցման, գործողության կատարման կամ ճանաչման",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ մի",
      "միայն վիճարկման և պարտավորեցման",
      "միայն գործողության կատարման և ճանաչման"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 66,
    "question": "ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքի համաձայն՝ հայցվորն իրավունք ունի մեկից ավելի պահանջներ միավորել մեկ հայցում.",
    "correctAnswer": "եթե դրանք ուղղված են միևնույն պատասխանողի դեմ և փոխկապակցված են",
    "incorrectAnswers": [
      "երբ դրանք ուղղված են միևնույն պատասխանողի դեմ",
      "երբ դա կհանգեցնի գործի առավել արագ քննության",
      "երբ դրանց միասին քննելը հայցվորի համար կլինի առավել բարենպաստ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 67,
    "question": "Վարչական դատավարությունում ինչի՞ մասին է դատարանը նախազգուշացնում վկային.",
    "correctAnswer": "սուտ ցուցմունք տալու կամ ցուցմունք տալուց հրաժարվելու համար նախատեսված քրեական պատասխանատվության մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "կեղծ ցուցմունք տալու համար նախատեսված սահմանադրական պատասխանատվության մասին",
      "կեղծ ցուցմունք տալու կամ ցուցմունք տալուց հրաժարվելու համար նախատեսված վարչական պատասխանատվության մասին",
      "ակնհայտ կեղծ ցուցմունք տալու համար նախատեսված քրեական պատասխանատվության մասին, ինչպես նաև ցուցմունք տալուց հրաժարվելու համար նախատեսված վարչական պատասխանատվության մասին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 68,
    "question": "Պարտավորեցման հայցի դեպքում ե՞րբ կարող է հայցը ՀՀ վարչական դատարան ներկայացվել.",
    "correctAnswer": "երկամսյա ժամկետում՝ վարչական ակտի ընդունումը մերժելու մասին իրազեկվելու պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "վեցամսյա ժամկետում՝ այն պահից, երբ դիմում է տրվել համապատասխան վարչական մարմին",
      "մեկամսյա ժամկետում՝ այն պահից, երբ մերժվել է տվյալ վարչական ակտի ընդունումը",
      "եռամսյա ժամկետում՝ այն պահից, երբ լրացել է վարչական ակտ ընդունելու համար սահմանված առավելագույն ժամկետը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 69,
    "question": "Գործողության կատարման հայցի դեպքում ե՞րբ կարող է հայցը ՀՀ վարչական դատարան ներկայացվել.",
    "correctAnswer": "մեկամսյա ժամկետում` վարչական մարմնի կողմից գործողության կատարումը մերժելու մասին իրազեկվելու պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "մեկամսյա ժամկետում` այն պահից, երբ վարչական մարմնին դիմում է ներկայացվել պահանջվող գործողությունը կատարելու վերաբերյալ",
      "երկամսյա ժամկետում՝ այն պահից, երբ վարչական մարմնին դիմում է ներկայացվել պահանջվող գործողությունը կատարելու վերաբերյալ",
      "եռամսյա ժամկետում` վարչական մարմնի կողմից գործողության կատարումը մերժելու պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 70,
    "question": "Ճանաչման հայցի դեպքում ե՞րբ կարող է հայցը ներկայացվել ՀՀ վարչական դատարան.",
    "correctAnswer": "անկախ ժամկետից՝ վարչական ակտի առ ոչինչ լինելը ճանաչելու պահանջի գործերով",
    "incorrectAnswers": [
      "մեկամսյա ժամկետում` վարչական մարմնի կողմից այն մերժելու պահից",
      "երկամսյա ժամկետում՝ այն պահից, երբ լրացել է վարչական ակտ ընդունելու համար սահմանված առավելագույն ժամկետը",
      "մեկամսյա ժամկետում՝ այն պահից, երբ մերժվել է տվյալ վարչական ակտի ընդունումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 71,
    "question": "Ճանաչման հայցի դեպքում ե՞րբ կարող է հայցը ներկայացվել ՀՀ վարչական դատարան.",
    "correctAnswer": "5 տարվա ընթացքում՝ իրավահարաբերության ծագման կամ դադարման պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "մեկամսյա ժամկետում` վարչական մարմնի կողմից այն մերժելու պահից",
      "երկամսյա ժամկետում՝ այն պահից, երբ լրացել է վարչական ակտ ընդունելու համար սահմանված առավելագույն ժամկետը",
      "մեկամսյա ժամկետում՝ այն պահից, երբ մերժվել է տվյալ վարչական ակտի ընդունումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 72,
    "question": "Գործողության կատարման հայցի դեպքում ե՞րբ կարող է հայցը ՀՀ վարչական դատարան ներկայացվել.",
    "correctAnswer": "երկամսյա ժամկետում՝ այն պահից, երբ լրացել է հայցվող գործողության կատարման համար սահմանված ժամկետը",
    "incorrectAnswers": [
      "մեկամսյա ժամկետում` այն պահից, երբ վարչական մարմնին դիմում է ներկայացվել պահանջվող գործողությունը կատարելու վերաբերյալ",
      "երկամսյա ժամկետում՝ այն պահից, երբ վարչական մարմնին դիմում է ներկայացվել պահանջվող գործողությունը կատարելու վերաբերյալ",
      "եռամսյա ժամկետում` վարչական մարմնի կողմից այն մերժելու պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 73,
    "question": "Վիճարկման հայցի դեպքում ե՞րբ կարող է հայցը ՀՀ վարչական դատարան ներկայացվել.",
    "correctAnswer": "երկամսյա ժամկետում` վարչական ակտի ուժի մեջ մտնելու պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "երկամսյա ժամկետում՝ այն պահից, երբ լրացել է հայցվող գործողության կատարման համար սահմանված ժամկետը",
      "վեցամսյա ժամկետում` վարչական ակտի ուժի մեջ մտնելու պահից",
      "երկամսյա ժամկետում՝ այն պահից, երբ վարչական մարմնին դիմում է ներկայացվել պահանջվող գործողությունը կատարելու վերաբերյալ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 74,
    "question": "ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքի համաձայն՝ ստորև նշված ո՞ր տեղեկությունը կարող է չպարունակել հայցադիմումը.",
    "correctAnswer": "ՀՀ վարչական դատարանի նստավայրի անվանումը",
    "incorrectAnswers": [
      "հայցվորի անունը, ազգանունը (անվանումը)",
      "հայցվորի բնակության (գտնվելու) վայրը",
      "այն փաստերը, որոնց վրա հիմնվում է հայցվորի պահանջը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 75,
    "question": "Հայցադիմումում կարող են նաև ներառվել.",
    "correctAnswer": "հայցվորի և դատավարության մյուս մասնակիցների ֆաքսի, հեռախոսի համարը, էլեկտրոնային հասցեն",
    "incorrectAnswers": [
      "հայցվորի անունը, ազգանունը (անվանումը)",
      "հայցվորի բնակության (գտնվելու) վայրը",
      "այն փաստերը, որոնց վրա հիմնվում է հայցվորի պահանջը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 76,
    "question": "Այն դեպքում, երբ հայցադիմումին կից փաստաթղթերը ծավալուն են կամ դրանք դժվար է պատճենահանել, համաձայն ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքի, հայցվորը պատասխանողին և գործին մասնակցող այլ անձանց հայցադիմումի հետ ի՞նչ է ուղարկում.",
    "correctAnswer": "ծանուցում, որ նշված փաստաթղթերը դրանց ծանոթանալու նպատակով, դեպոնացվելու են ՀՀ վարչական դատարանում",
    "incorrectAnswers": [
      "այդ փաստաթղթերի էլեկտրոնային կրիչը",
      "ծանուցում, որ նշված փաստաթղթերը դրանց ծանոթանալու նպատակով, դեպոնացվելու են նոտարիատում",
      "ծանուցում, որ նշված փաստաթղթերը դրանց ծանոթանալու նպատակով, դեպոնացվելու են բանկում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 77,
    "question": "Հայցադիմումն ստանալուց հետո ի՞նչ ժամկետում է ՀՀ վարչական դատարանը որոշում կայացնում հայցադիմումը վերադարձնելու մասին.",
    "correctAnswer": "մեկշաբաթյա ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "եռօրյա ժամկետում",
      "հնգօրյա ժամկետում",
      "երկամսյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 78,
    "question": "ՀՀ վարչական դատարանը հայցադիմումը վարույթ ընդունելու մասին որոշումը պատասխանողին ուղարկելու հետ միաժամանակ վերջինիս ինչի՞ մասին է նախազգուշացնում.",
    "correctAnswer": "հայցադիմումին պատասխան ներկայացնելու անհրաժեշտության և չներկայացման իրավական հետևանքների մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "հայցադիմումին պատասխան ներկայացնելու անհրաժեշտության և չներկայացման համար սահմանված վարչական պատասխանատվության մասին",
      "պատասխան ներկայացնելու անհրաժեշտության և չներկայացման համար սահմանված քրեական պատասխանատվության մասին",
      "դատարան չներկայանալու իրավական հետևանքների մասին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 79,
    "question": "Ստորև նշվածներից ո՞րը դատավորի համար հայցադիմումը վերադարձնելու հիմք չէ.",
    "correctAnswer": "հայցադիմում է ներկայացրել դրա իրավունքն ակնհայտորեն չունեցող անձը",
    "incorrectAnswers": [
      "չեն ներկայացվել սահմանված կարգով և չափով պետական տուրքի վճարումը հավաստող փաստաթղթեր",
      "եթե մեկ հայցադիմումում միացված են մեկ կամ մի քանի պատասխանողի ուղղված, միմյանց հետ չկապված պահանջներ",
      "եթե հայցադիմումը ստորագրված չէ կամ այն ստորագրել է ստորագրելու լիազորություն չունեցող անձը կամ այնպիսի անձ, որի պաշտոնեական դրությունը նշված չէ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 80,
    "question": "Ստորև նշվածներից ո՞ր դեպքը հիմք չի կարող հանդիսանալ հայցադիմումի ընդունումը մերժելու համար.",
    "correctAnswer": "ներկայացված հայցով վիճարկվում է վարչական մարմնի կամ դրա պաշտոնատար անձի այնպիսի ակտ, որն առնչվում է ոչ միայն մասնավոր անձանց իրավունքներին և ազատություններին, այլ նաև հանրային շահին",
    "incorrectAnswers": [
      "հայցադիմում է ներկայացրել դրա իրավունքն ակնհայտորեն չունեցող անձը",
      "այլ դատարանի վարույթում առկա է նույն անձանց միջև, նույն առարկայի մասին և միևնույն հիմքերով վեճի վերաբերյալ գործ",
      "ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքի 79-րդ հոդվածի 5-րդ մասով սահմանված ժամկետում հայցվորը չի վերացրել հայցադիմումի այնպիսի սխալները, որոնց չվերացնելն արգելք է գործի քննության համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 81,
    "question": "Ըստ ընդդատության՝ հայցադիմումի վերահասցեագրումը պատճառաբանված որոշմամբ.",
    "correctAnswer": "ՀՀ վարչական դատարանի պարտականությունն է",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ վարչական դատարանի պարտականությունն է, եթե դրա մասին միջնորդում է հայցվորը",
      "ՀՀ վարչական դատարանի պարտականությունն է, եթե դրա մասին միջնորդում է հայցվորը և չի առարկում պատասխանողը",
      "դատարանի բացարձակ հայեցողությունն է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 82,
    "question": "ՀՀ վարչական դատարանը ո՞ր գործերն իրավունք ունի գործի քննության ցանկացած փուլում մեկ վարույթում միացնելու.",
    "correctAnswer": "միևնույն առարկային վերաբերող մի քանի գործ",
    "incorrectAnswers": [
      "նույն հայցվորի հայցադիմումների հիման վրա հարուցված գործերը",
      "պետական մարմինների կողմից ներկայացված հայցադիմումների հիման վրա հարուցված գործերը",
      "իրավունք չունի գործերը միացնել մեկ վարույթում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 83,
    "question": "ՀՀ վարչական դատարանը.",
    "correctAnswer": "իրավունք ունի գործի քննության ցանկացած փուլում մեկ վարույթում միացնելու միևնույն առարկային վերաբերող մի քանի գործ",
    "incorrectAnswers": [
      "պարտավոր է գործի քննության ցանկացած փուլում մեկ վարույթում միացնելու միևնույն առարկային վերաբերող մի քանի գործ",
      "իրավունք ունի գործի քննության ցանկացած փուլում մեկ վարույթում միացնելու միևնույն առարկային վերաբերող միայն երկու գործ",
      "իրավունք չունի գործերը միացնել մեկ վարույթում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 84,
    "question": "Ի՞նչ ժամկետներում պետք է իրականացվի վարչական գործի դատաքննության նախապատրաստությունը և բուն դատաքննությունը.",
    "correctAnswer": "ողջամիտ ժամկետներում՝ հաշվի առնելով առանձին գործերի քննության և լուծման համար վարչական դատավարության օրենսգրքով սահմանված որոշակի ժամկետները",
    "incorrectAnswers": [
      "ողջամիտ ժամկետներում, բայց ոչ ավել, քան երկու տարվա ընթացքում",
      "հայցադիմումը ստանալուց հետո վեցամսյա ժամկետում՝ բացառությամբ այն դեպքերի, երբ առանձին գործերի քննության և լուծման համար վարչական դատավարության օրենսգրքով սահմանված են հատուկ ժամկետներ",
      "ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքով գործի քննության որևէ ժամկետ նախատեսված չէ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 85,
    "question": "ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքի համաձայն՝ ինչպիսի՞ իրավական հետևանքներ է առաջացնում հայցադիմումին պատասխան չներկայացնելը.",
    "correctAnswer": "դատարանը կարող է դա գնահատել որպես պատասխանողի կողմից հայցվորի վկայակոչած փաստերի ընդունում",
    "incorrectAnswers": [
      "վարչական պատասխանատվություն",
      "դատարանը պարտավոր է դա գնահատել որպես պատասխանողի կողմից հայցվորի վկայակոչած փաստերի ընդունում",
      "դատարանը կարող է գնահատել որպես անհարգալից վերաբերմունք դատարանի նկատմամբ և զրկել պատասխանողին դատական նիստերին մասնակցելու իրավունքից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 86,
    "question": "ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքի համաձայն՝ ստորև նշվածներից ո՞րը հակընդդեմ հայցն ընդունելու հիմք չէ.",
    "correctAnswer": "հակընդդեմ և սկզբնական հայցը միասին քննարկելը կլինի առավել նպատակահարմար",
    "incorrectAnswers": [
      "հակընդդեմ և սկզբնական հայցերի միջև առկա է փոխադարձ կապ, և դրանց համատեղ քննությունը կարող է ապահովել վեճի առավել արագ և ճիշտ լուծումը",
      "հակընդդեմ հայցի բավարարումը լրիվ կամ մասամբ բացառում է սկզբնական հայցի բավարարումը",
      "հակընդդեմ պահանջն ուղղված է սկզբնական պահանջի հաշվանցմանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 87,
    "question": "Նախնական դատական նիստում ՀՀ վարչական դատարանը.",
    "correctAnswer": "պարզում է գործին մասնակցող անձանց ու դատավարության այլ մասնակիցների կազմը",
    "incorrectAnswers": [
      "չի պարզում հայցի առարկան և հիմքերը",
      "պարզում է վճիռ կայացնելու՝ կողմերի համար ընդունելի ժամկետը",
      "չի պարզում վիճելի իրավահարաբերության բնույթը և կիրառման ենթակա օրենսդրությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 88,
    "question": "Քանի՞ նախնական դատական նիստ կարող է հրավիրել ՀՀ վարչական դատարանը.",
    "correctAnswer": "ըստ անհրաժեշտության` դատարանը կարող է հրավիրել մեկից ավելի նախնական դատական նիստ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն մեկ",
      "մինչև երեք",
      "մինչև երկու"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 89,
    "question": "Ե՞րբ է դատավորը որոշում կայացնում վարչական գործը դատաքննության նշանակելու մասին.",
    "correctAnswer": "երբ համարում է գործի դատաքննությունը նախապատրաստված",
    "incorrectAnswers": [
      "դիմում տալուց հետո ոչ ուշ, քան 1 ամսվա ընթացքում",
      "հայցադիմումը ստանալուց ոչ ուշ, քան 1 ամսվա ընթացքում",
      "գործը քննության նախապատրաստելն ավարտելուց ոչ ուշ, քան 10 օրվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 90,
    "question": "Հայցի ապահովման միջնորդություն կարող է ներկայացվել.",
    "correctAnswer": "պարտավորեցման, գործողության կատարման կամ ճանաչման հայցերի դեպքում",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն ճանաչման հայցի դեպքում",
      "վիճարկման հայցի դեպքում",
      "վիճարկման, պարտավորեցման, գործողության կատարման կամ ճանաչման հայցի դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 91,
    "question": "ՀՀ վարչական դատավարությունում հայցի ապահովման միջոց չէ.",
    "correctAnswer": "հայցվորի պահանջի բավարարումը",
    "incorrectAnswers": [
      "հայցվորի պահանջի ժամանակավոր բավարարումը",
      "պատասխանողին պատկանող գույքի (ներառյալ՝ դրամական միջոցների) վրա հայցագնի չափով արգելանք դնելը",
      "որևէ իրավիճակի ժամանակավոր պահպանումը կամ փոփոխումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 92,
    "question": "ՀՀ վարչական դատարանն իրավունք ունի հայցի ապահովման մեկ միջոցը.",
    "correctAnswer": "փոխարինելու մեկ այլ միջոցով, փոփոխելու այն կամ վերացնելու` դատավարության մասնակցի միջնորդությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն փոխարինելու",
      "միայն վերացնելու",
      "փոփոխելու կամ վերացնելու միայն դատարանի նախաձեռնությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 93,
    "question": "Ստորև նշվածներից ո՞ր դեպքը վարչական գործի քննության ցանկացած փուլում վարույթի կարճման հիմք չէ.",
    "correctAnswer": "գործին մասնակցող քաղաքացու մահից հետո վիճելի իրավահարաբերությունը թույլ է տալիս իրավահաջորդությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "վեճը ենթակա չէ որևէ դատարանում քննության",
      "նույն անձանց միջև, նույն առարկայի մասին և միևնույն հիմքերով վեճի վերաբերյալ առկա է դատարանի` oրինական ուժի մեջ մտած վճիռ",
      "դատավարության մասնակից հանդիսացող իրավաբանական անձը լուծարվել է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 94,
    "question": "Ստորև նշվածներից ո՞ր դեպքը վարչական գործի քննության ցանկացած փուլում վարույթի կարճման հիմք է.",
    "correctAnswer": "վեճը ենթակա չէ որևէ դատարանում քննության",
    "incorrectAnswers": [
      "դատարանը նշանակել է փորձաքննություն",
      "դատարանը «Սահմանադրական դատարանի մասին» Հայաստանի Հանրապետության օրենքի 71-րդ հոդվածով սահմանված կարգով (իրավական նորմերի կոնկրետ վերահսկողություն) դիմել է ՀՀ սահմանադրական դատարան",
      "գործին մասնակցող քաղաքացու մահից հետո վիճելի իրավահարաբերությունը թույլ է տալիս իրավահաջորդությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 95,
    "question": "ՀՀ վարչական դատարանը պարտավոր է կասեցնել գործի վարույթը, եթե.",
    "correctAnswer": "դատարանը «Սահմանադրական դատարանի մասին» Հայաստանի Հանրապետության օրենքի 71-րդ հոդվածով սահմանված կարգով (իրավական նորմերի կոնկրետ վերահսկողություն) դիմել է ՀՀ սահմանադրական դատարան",
    "incorrectAnswers": [
      "վեճը ենթակա չէ որևէ դատարանում քննության",
      "դատարանը նշանակել է փորձաքննություն",
      "դատավարության մասնակից հանդիսացող իրավաբանական անձը վերակազմակերպվում է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 96,
    "question": "ՀՀ վարչական դատարանն իրավունք ունի կասեցնել գործի վարույթը, եթե.",
    "correctAnswer": "դատարանը նշանակել է փորձաքննություն",
    "incorrectAnswers": [
      "վեճը ենթակա չէ որևէ դատարանում քննության",
      "դատարանը «Սահմանադրական դատարանի մասին» Հայաստանի Հանրապետության օրենքի 71-րդ հոդվածով սահմանված կարգով (իրավական ակտերի կոնկրետ վերահսկողություն) դիմել է ՀՀ սահմանադրական դատարան",
      "վեճն ըստ էության սպառվել է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 97,
    "question": "Գործի վարույթը կասեցնելու մասին որոշումը վերացվելու դեպքում գործի վարույթը.",
    "correctAnswer": "վերսկսվում է",
    "incorrectAnswers": [
      "ավարտվում է",
      "կարճվում է",
      "վերահասցեագրվում է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 98,
    "question": "ՀՀ վարչական դատարանում դատաքննությունը ինչպե՞ս և որտե՞ղ է անցկացվում.",
    "correctAnswer": "դատական նիստերի միջոցով` դատարանի շենքում դրա համար հատուկ նախատեսված տեղում",
    "incorrectAnswers": [
      "դատական նիստերի և լսումների միջոցով` դատարանի շենքում՝ դատավորի աշխատասենյակում կամ դատական նիստերի դահլիճում",
      "դատավորի կողմից սահմանված միջոցով և դատարանի կողմից սահմանված դրա համար հատուկ նախատեսված տեղում",
      "դատական նիստերի, լսումների և դատարանի կողմից սահմանված այլ միջոցներով` դատարանի շենքում կամ դրանից դուրս դրա համար հարմարեցված տեղում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 99,
    "question": "Դատավարության մասնակիցները և այլ անձինք ինչպե՞ս են դիմում ՀՀ վարչական դատարանին.",
    "correctAnswer": "պատվարժան դատարան",
    "incorrectAnswers": [
      "բարձր դատարան",
      "հարգելի դատարան",
      "հարգարժան դատարան"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 100,
    "question": "Վարչական դատավարության մասնակիցները և այլ անձինք դատական նիստում դատարանի և մյուս կողմի հետ ինչպե՞ս են հաղորդակցվում.",
    "correctAnswer": "հոտնկայս՝ բացառությամբ այն դեպքերի, երբ նախագահողը թույլատրում է հաղորդակցվել նստած",
    "incorrectAnswers": [
      "նստած՝ բացառությամբ նախագահողի թույլատրած դեպքերի",
      "դատարանի կողմից սահմանված կարգով",
      "նստած"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 101,
    "question": "ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքի համաձայն՝ ի՞նչ է անում նախագահողը դատական նիստը բացելուց անմիջապես հետո.",
    "correctAnswer": "հրապարակում է դատարանի կազմը և քննության ենթակա գործը",
    "incorrectAnswers": [
      "կողմերին ծանոթացնում է իրենց իրավունքներին և պարտականություններին",
      "լուծում է բացարկների հարցը",
      "դատարանի դահլիճից դուրս է հանում նիստին ներկա գտնվելու իրավունք չունեցող անձանց"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 102,
    "question": "Նախագահողի կողմից դատական նիստը բացելուց, դատարանի կազմը և քննության ենթակա գործը հրապարակելուց հետո ՀՀ վարչական դատարանին ինչի՞ մասին է զեկուցում դատական նիստի քարտուղարը.",
    "correctAnswer": "դատավարության մասնակիցների և դատավարությունում այլ անձանց՝ նիստին ներկա գտնվելու մասին, չներկայացած անձանց պատշաճ կարգով ծանուցված լինելու, ինչպես նաև նրանց բացակայության պատճառների մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "կողմերի՝ նիստին ներկա գտնվելու մասին, չներկայացած կողմի պատշաճ կարգով ծանուցված լինելու, ինչպես նաև նրանց բացակայության պատճառների և ձեռնարկված միջոցների մասին",
      "լսումների անցկացված լինելու, լսումների արդյունքում հաշտության համաձայնություն կնքած լինելու, դատական նիստը հետաձգելու միջնորդությունների մասին",
      "դատավորին բացարկ հայտնելու միջնորդության մասին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 103,
    "question": "Ո՞վ է պարզում դատական նիստին ներկայացած վարչական դատավարության մասնակիցների և այլ անձանց ինքնությունը, ստուգում ներկայացուցիչների լիազորությունները.",
    "correctAnswer": "նիստը նախագահողը",
    "incorrectAnswers": [
      "դատական նիստի քարտուղարը",
      "դատավորի օգնականը",
      "դատական կարգադրիչը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 104,
    "question": "Դատական նիստի ժամանակի և վայրի մասին պատշաճ կարգով ծանուցված վարչական դատավարության մասնակիցների չներկայանալը.",
    "correctAnswer": "արգելք չէ գործի քննության համար",
    "incorrectAnswers": [
      "արգելք է գործի քննության համար",
      "արգելք է գործի քննության համար միայն այն դեպքում, երբ չի ներկայացել կողմը",
      "արգելք է գործի քննության համար, եթե կողմերից մեկը պնդում է դա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 105,
    "question": "ՀՀ վարչական դատարանն իրավասու չէ հետաձգելու գործի դատաքննությունը, եթե.",
    "correctAnswer": "կողմերից մեկն առանց որևէ հիմնավորման պահանջում է հետաձգել գործի դատաքննությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "համարում է, որ այն չի կարող քննվել տվյալ նիստում, մասնավորապես` դատավարության մասնակիցներից որևէ մեկի, վկաների, փորձագետների, թարգմանիչների բացակայության պատճառով",
      "ավարտվել է աշխատանքային օրը, եթե սույն օրենսգրքով գործի քննության հատուկ ժամկետներ սահմանված չեն",
      "կողմերը փոխադարձ համաձայնությամբ միջնորդում են հետաձգել գործի դատաքննությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 106,
    "question": "ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքի համաձայն՝ գործի քննության մինչև ո՞ր փուլը հայցվորն իրավունք ունի առանց որևէ պատճառաբանության լրիվ կամ մասնակի հրաժարվելու իր պահանջներից.",
    "correctAnswer": "մինչև դատաքննության ավարտը",
    "incorrectAnswers": [
      "մինչև դատաքննության սկիզբը",
      "մինչև գործը քննության ընդունելը",
      "իրավունք չունի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 107,
    "question": "Ի՞նչ է անում ՀՀ վարչական դատարանը, եթե դատական վիճաբանությունների ժամանակ անհրաժեշտ է համարում գործի համար նշանակություն ունեցող նոր հանգամանքներ պարզել կամ նոր ապացույցներ ձեռք բերել կամ հետազոտել.",
    "correctAnswer": "որոշում է կայացնում գործի դատաքննությունն այդ մասով վերսկսելու մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "որոշում է դատաքննությունը հետաձգել",
      "որոշում է դատաքննությունը ընդմիջել",
      "որոշում է դատաքննությունը կասեցնել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 108,
    "question": "Վեճն ըստ էության լուծելու դեպքում ՀՀ վարչական դատարանը կայացնում է.",
    "correctAnswer": "վճիռ, իսկ ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքով սահմանված դեպքերում` որոշում",
    "incorrectAnswers": [
      "բացառապես որոշում",
      "վարչական դատավարությունում վեճն ըստ էության լուծելու դատական ակտ է հանդիսանում միայն վճիռը",
      "դատավճիռ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 109,
    "question": "Ե՞ րբ ՀՀ վարչական դատարանը կարող է կայացնել գրավոր դատաքննություն կիրառելու մասին որոշում.",
    "correctAnswer": "դատավարության յուրաքանչյուր փուլում",
    "incorrectAnswers": [
      "վարչական դատարանի վճիռը հրապարակելուց հետո մինչև վճռի օրինական ուժի մեջ մտնելն ընկած ժամանակաշրջանում",
      "իրավասու չէ գրավոր դատաքննություն կիրառելու մասին որոշում կայացնել",
      "բացառապես գործը դատաքննության նախապատրաստելիս"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 110,
    "question": "Ստորև նշված ո՞ր դեպքում վարչական գործով չի կիրառվում արագացված դատաքննություն.",
    "correctAnswer": "եթե դիմում է ներկայացվել ընտրությունների արդյունքների վիճարկման վերաբերյալ",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե դիմում է ներկայացվել ընտրողների ցուցակների ճշգրտման վերաբերյալ",
      "եթե հայցն ակնհայտ հիմնավոր է",
      "եթե հայցն ակնհայտ անհիմն է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 111,
    "question": "ՀՀ վարչական դատարանը կարող է կայացնել արագացված դատաքննություն կիրառելու մասին որոշում.",
    "correctAnswer": "գործի քննության յուրաքանչյուր փուլում",
    "incorrectAnswers": [
      "բացառապես գործի դատաքննության փուլում",
      "իրավասու չէ արագացված դատաքննություն կիրառելու մասին որոշում կայացնել",
      "բացառապես գործը դատաքննության նախապատրաստելիս"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 112,
    "question": "Դատարանն իրավունք չունի վարչական դատավարությանը մասնակցող անձանց, ներկայացուցիչներին և դատական նիստին ներկա այլ անձանց նկատմամբ կիրառելու սանկցիաներ.",
    "correctAnswer": "դատավարական իրավունքներն այլ անձի փոխանցելու դեպքում",
    "incorrectAnswers": [
      "դատարան ներկայանալուց չարամտորեն խուսափելու դեպքում",
      "դատական նիստի բնականոն ընթացքը խոչընդոտելու կամ նիստի կարգը խախտող այլ գործողություն կատարելու միջոցով դատարանի նկատմամբ անհարգալից վերաբերմունք դրսևորելու դեպքերում",
      "դատավարական իրավունքներից անբարեխղճորեն օգտվելու դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 113,
    "question": "Դատավարության մասնակիցները ե՞րբ կարող են կնքել հաշտության համաձայնություն.",
    "correctAnswer": "մինչև դատաքննության ավարտը դատավարության յուրաքանչյուր փուլում",
    "incorrectAnswers": [
      "բացառապես գործի դատաքննության փուլում",
      "մինչև գործն ըստ էության լուծող դատական ակտն ուժի մեջ մտնելը",
      "վարչական դատավարությունում հաշտության համաձայնության ինստիտուտ չի գործում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 114,
    "question": "Ո՞ր պահից են օրինական ուժի մեջ մտնում ՀՀ վարչական դատարանի` գործն ըստ էության լուծող դատական ակտերը.",
    "correctAnswer": "հրապարակման պահից մեկ ամիս հետո, եթե ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքով այդ ակտերի օրինական ուժի մեջ մտնելու այլ ժամկետ նախատեսված չէ",
    "incorrectAnswers": [
      "հրապարակումից հետո 10-րդ օրը, եթե ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքով այդ ակտերի օրինական ուժի մեջ մտնելու այլ ժամկետ նախատեսված չէ",
      "հրապարակումից հետո 7-րդ օրը, եթե ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքով այդ ակտերի օրինական ուժի մեջ մտնելու այլ ժամկետ նախատեսված չէ",
      "հրապարակումից հետո 15-րդ օրը, եթե ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքով այդ ակտերի օրինական ուժի մեջ մտնելու այլ ժամկետ նախատեսված չէ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 115,
    "question": "Գործի նոր քննության ժամանակ.",
    "correctAnswer": "չեն կարող փոխվել հայցի հիմքը, առարկան կամ հայցային պահանջների չափը",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող է փոխվել հայցի հիմքը",
      "չի կարող ներկայացվել հայցից հրաժարվելու մասին դիմում",
      "կարող է փոխվել հայցային պահանջների չափը, սակայն չի կարող ներկայացվել հակընդդեմ հայց"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 116,
    "question": "Ու՞մ է ուղարկվում ՀՀ վարչական դատարանի լրացուցիչ որոշումը.",
    "correctAnswer": "լրացուցիչ որոշումն ուղարկվում է խախտում թույլ տված պաշտոնատար անձի վերադասին, իսկ դա չլինելու դեպքում՝ խախտում թույլ տված պաշտոնատար անձին",
    "incorrectAnswers": [
      "լրացուցիչ որոշումն ուղարկվում է ՀՀ կառավարություն",
      "լրացուցիչ որոշումն ուղարկվում է ՀՀ սահմանադրական դատարան",
      "լրացուցիչ որոշումն ուղարկվում է ՀՀ Նախագահին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 117,
    "question": "Ի ՞նչ մասերից է կազմված ՀՀ վարչական դատարանի վճիռը.",
    "correctAnswer": "ներածական, նկարագրական, պատճառաբանական և եզրափակիչ մասերից",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն եզրափակիչ մասից",
      "բացառապես նկարագրական, պատճառաբանական և եզրափակիչ մասերից",
      "բացառապես պատճառաբանական և եզրափակիչ մասերից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 118,
    "question": "Վարչական ակտի առ ոչինչ լինելը որոշվում է.",
    "correctAnswer": "վարչական ակտի ընդունման դրությամբ գործած օրենքների հիման վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "դատական ակտի կայացման դրությամբ գործած օրենքների հիման վրա",
      "վարչական ակտի ընդունման դրությամբ գործած օրենքների հիման վրա, եթե կողմերը չեն առարկում դրա դեմ՝ պնդելով, որ առ ոչինչ լինելը պետք է որոշվի դատական ակտի կայացման դրությամբ գործած օրենքների հիման վրա",
      "դատարանի հայեցողությամբ կամ վարչական ակտի ընդունման դրությամբ գործած օրենքների հիման վրա կամ դատական ակտի կայացման դրությամբ գործած օրենքների հիման վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 119,
    "question": "Այլևս իրավաբանական ուժ չունեցող միջամտող վարչական ակտի կամ կատարմամբ կամ որևէ այլ կերպ իրեն սպառած գործողության կամ անգործության իրավաչափությունը որոշվում է.",
    "correctAnswer": "այդ ակտի գործողության ժամանակ կամ այդ գործողության կատարման կամ անգործության դրսևորման ժամանակ գործած օրենքների հիման վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "դատական ակտի կայացման դրությամբ գործած օրենքների հիման վրա",
      "դատարանն այս հարցում ունի բացարձակ հայեցողություն",
      "դատարանի հայեցողությամբ կամ այդ ակտի գործողության ժամանակ կամ այդ գործողության կատարման կամ անգործության դրսևորման ժամանակ գործած օրենքների հիման վրա կամ դատական ակտի կայացման դրությամբ գործած օրենքների հիման վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 120,
    "question": "Վարչական դատավարությունում.",
    "correctAnswer": "դատական նիստերն արձանագրվում են",
    "incorrectAnswers": [
      "դատական նիստերը չեն արձանագրվում",
      "դատական նիստերն արձանագրվում են, եթե դրա մասին միջնորդում են կողմերը",
      "դատական նիստերն արձանագրվում են, եթե քննվող գործը ունի կարևոր հանրային նշանակություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 121,
    "question": "ՀՀ վարչական դատարանի գործն ըստ էության լուծող դատական ակտերի դեմ վերաքննիչ բողոք կարող է բերվել.",
    "correctAnswer": "երեք ամսվա ընթացքում՝ այն պահից, երբ բողոքաբերն իմացել է կամ կարող է իմանալ նման դատական ակտի կայացման մասին, եթե նա դատավարության մասնակից չի դարձվել, իսկ նրա իրավունքների և պարտականությունների վերաբերյալ կայացվել է գործն ըստ էության լուծող դատական ակտ",
    "incorrectAnswers": [
      "հրապարակման պահից սկսած 15-օրվա ընթացքում",
      "դատական ակտն ստանալու պահից սկսած վեցամսյա ժամկետում",
      "հրապարակման պահից սկսած մեկամսյա ժամկետում՝ նոր կամ նոր երևան եկած հանգամանքների հիմքով դատական ակտը բողոքարկելու դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 122,
    "question": "Վերաքննիչ բողոքում չի նշվում.",
    "correctAnswer": "վերաքննիչ բողոքի էության հակիրճ նկարագրությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "նյութական կամ դատավարական իրավունքի նորմի այն խախտումը, որը կարող էր ազդել գործի ելքի վրա",
      "նյութական կամ դատավարական իրավունքի նորմերի խախտման, ինչպես նաև գործի ելքի վրա դրանց ազդեցության վերաբերյալ հիմնավորումներ",
      "բողոքին կցվող փաստաթղթերի ցանկը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 123,
    "question": "Վերաքննիչ բողոքը վերադարձնելու հիմք չէ.",
    "correctAnswer": "դատարանի կարծիքով բողոքն անհիմն է",
    "incorrectAnswers": [
      "վերաքննիչ բողոքը բերվել է սահմանված ժամկետը լրանալուց հետո և բաց թողնված ժամկետը վերականգնելու մասին միջնորդություն չի պարունակում",
      "բողոքի շրջանակում առերևույթ բացառվում է դատական սխալի` նյութական կամ դատավարական իրավունքի նորմերի խախտման առկայության հնարավորությունը, որը կարող էր ազդել գործի ելքի վրա",
      "չեն պահպանվել ՀՀ վարչական դատավարության օրենգրքով նախատեսված վերաքննիչ բողոքի ձևին և բովանդակությանը ներկայացվող պահանջները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 124,
    "question": "ՀՀ վերաքննիչ վարչական դատարանի` բողոքը վերադարձնելու մասին որոշումը.",
    "correctAnswer": "կարող է բողոքարկվել ՀՀ վճռաբեկ դատարան",
    "incorrectAnswers": [
      "չի կարող բողոքարկվել ՀՀ վճռաբեկ դատարան",
      "կարող է բողոքարկվել ՀՀ վերաքննիչ դատարանի նախագահին",
      "վերաքննիչ դատարանի` բողոքը վերադարձնելու մասին որոշումները անբողոքարկելի են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 125,
    "question": "ՀՀ վերաքննիչ վարչական դատարանը գործը պետք է քննի և որոշում կայացնի.",
    "correctAnswer": "ողջամիտ ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "երկամսյա ժամկետում՝ այն օրվանից, երբ ներկայացվել է վերաքննիչ բողոքը",
      "երկամսյա ժամկետում՝ այն օրվանից, երբ վերաքննիչ բողոքն ընդունվել է վարույթ",
      "երկամսյա ժամկետում՝ այն օրվանից, երբ լրացել է բողոքարկվող դատական ակտի օրինական ուժի մեջ մտնելու ժամկետը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 126,
    "question": "ՀՀ վերաքննիչ վարչական դատարանը դատական ակտը վերանայում է.",
    "correctAnswer": "վերաքննիչ բողոքում ներկայացված պահանջի սահմաններում` ձեռնարկելով անհրաժեշտ միջոցներ բողոքն ըստ էության քննելու համար",
    "incorrectAnswers": [
      "վերաքննիչ բողոքում ներկայացված հիմքերի սահմաններում` ձեռնարկելով անհրաժեշտ միջոցներ բողոքն ըստ էության քննելու համար",
      "դատական կազմն է որոշում դատական ակտի վերանայման սահմանները",
      "կողմերն են որոշում սահմանները, իսկ դատըարանը ձեռնարկում է անհրաժեշտ միջոցներ գործն ըստ էության քննելու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 127,
    "question": "ՀՀ վարչական դատարանի ստորև նշված ո՞ր միջանկյալ դատական ակտը բողոքարկման ենթակա չէ.",
    "correctAnswer": "փորձաքննություն նշանակելու մասին միջնորդությունը մերժելու մասին դատական ակտը",
    "incorrectAnswers": [
      "հայցի ապահովումը մերժելու մասին դատական ակտը",
      "բաց թողնված դատավարական ժամկետը վերականգնելու կամ դրա վերականգնումը մերժելու մասին դատական ակտը",
      "ինքնաբացարկի մասին դատական ակտը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 128,
    "question": "Դատական ակտը բոլոր դեպքերում բեկանման ենթակա չէ, եթե.",
    "correctAnswer": "դատարանը գործը քննել է դատավարության մասնակիցներից որևէ մեկի բացակայությամբ, որը պատշաճ ծանուցվել է, սակայն չի ցանկացել մասնակցել դատավարությանը",
    "incorrectAnswers": [
      "դատական ակտը շոշափում է դատավարության մասնակից չդարձված անձանց իրավունքները և պարտականությունները",
      "դատական ակտը ստորագրված և կնքված չէ",
      "դատարանը գործը քննել է դատավարության մասնակիցներից որևէ մեկի բացակայությամբ, որը պատշաճ չի ծանուցվել նիստի ժամանակի և վայրի մասին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 129,
    "question": "ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքի իմաստով՝ նյութական իրավունքի նորմերը համարվում են խախտված կամ սխալ կիրառված, եթե ՀՀ վարչական դատարանը.",
    "correctAnswer": "չի կիրառել այն օրենքը կամ Հայաստանի Հանրապետության միջազգային պայմանագիրը կամ իրավական այլ ակտ, որը պետք է կիրառեր",
    "incorrectAnswers": [
      "կիրառել է այն օրենքը կամ Հայաստանի Հանրապետության միջազգային պայմանագիրը կամ իրավական այլ ակտ, որը պետք է կիրառեր",
      "սխալ է մեկնաբանել Հայաստանի Հանրապետության իրավական համակարգի մաս չկազմող միջազգային պայմանագիրը",
      "կիրառել է այն օրենքը կամ Հայաստանի Հանրապետության իրավական համակարգի մաս չկազմող միջազգային պայմանագիրը կամ իրավական այլ ակտ, որի կիրառման մասին պնդում էր կողմերից մեկը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 130,
    "question": "Հավաքի անցկացման մասին համայնքի ղեկավարի որոշումների և գործողությունների իրավաչափությունը վիճարկելու վերաբերյալ գործերը քննում և լուծում է.",
    "correctAnswer": "ՀՀ վարչական դատարանը",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ սահմանադրական դատարանը",
      "ՀՀ ընդհանուր իրավասության առաջին ատյանի դատարանը",
      "ՀՀ Նախագահը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 131,
    "question": "Վարչական դատավարությունում վճռաբեկ բողոք բերած անձն իրավունք ունի դիմում ներկայացնելու բողոքը հետ վերցնելու մասին.",
    "correctAnswer": "ՀՀ վճռաբեկ դատարան բողոք ներկայացնելուց հետո մինչև դատաքննության ավարտը՝ բացառությամբ ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքով նախատեսված դեպքերի",
    "incorrectAnswers": [
      "մինչև ՀՀ վճռաբեկ դատարանում գործի քննությունն սկսելը",
      "մինչև դատական ակտի օրինական ուժի մեջ մտնելը",
      "ՀՀ վճռաբեկ դատարան բողոք ներկայացնելուց հետո մեկամսյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 132,
    "question": "ՀՀ վերաքննիչ վարչական դատարանի` գործն ըստ էության լուծող դատական ակտը ՀՀ վճռաբեկ դատարան բողոքարկելու իրավունք ունեն.",
    "correctAnswer": "ՀՀ գլխավոր դատախազը կամ նրա տեղակալը` պետական շահերի պաշտպանության հարցերով",
    "incorrectAnswers": [
      "յուրաքանչյուր ոք",
      "դատավարության մասնակից չդարձված անձինք, որոնց իրավունքների և պարտականությունների վերաբերյալ չի կայացվել գործն ըստ էության լուծող դատական ակտ",
      "ՀՀ գլխավոր դատախազը կամ նրա տեղակալը` ցանկացած հարցերով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 133,
    "question": "Կարո՞ղ է ՀՀ վճռաբեկ դատարան ներկայացվել հայցի ապահովում կիրառելու, այն փոփոխելու կամ վերացնելու մասին միջնորդություն.",
    "correctAnswer": "ոչ, չի կարող",
    "incorrectAnswers": [
      "այո, կարող է",
      "այո, կարող է՝ բացառությամբ հայցի ապահովումը վերացնելու մասին միջնորդության",
      "ոչ, չի կարող՝ բացառությամբ հայցի ապահովումը վերացնելու մասին միջնորդության"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 134,
    "question": "Վճռաբեկ բողոքը ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքի 161-րդ հոդվածի 1-ին մասի 1-ին կետի հիմքով (բողոքում բարձրացված հարցի վերաբերյալ վճռաբեկ դատարանի որոշումը կարող է էական նշանակություն ունենալ օրենքի և այլ նորմատիվ իրավական ակտերի միատեսակ կիրառության համար) ներկայացնելու դեպքում բողոք բերած անձը պետք է հիմնավորի, որ դրա վերաբերյալ վճռաբեկ դատարանի որոշումը կարող է էական նշանակություն ունենալ օրենքի և այլնորմատիվ իրավական ակտերի միատեսակ կիրառության համար, մասնավորապես վճռաբեկ բողոքում հիմնավորելով, որ`",
    "correctAnswer": "բողոքարկվող դատական ակտում որևէ նորմի մեկնաբանությունը հակասում է վճռաբեկ դատարանի որոշման մեջ տվյալ նորմին տրված մեկնաբանությանը",
    "incorrectAnswers": [
      "բողոքարկվող դատական ակտում որևէ նորմի մեկնաբանությունը հակասում է լիազոր պետական մարմնի կողմից այդ նորմին տրված մեկնաբանությանը",
      "բողոքարկվող դատական ակտում որևէ նորմի մեկնաբանությունը հակասում է դոկտրինայում այդ նորմին տրված մեկնաբանությանը",
      "բողոքարկվող դատական ակտում որևէ նորմի մեկնաբանությունը (հիմնավորումը) հակասում է ՀՀ վարչական վերաքննիչ դատարանի կողմից տվյալ նորմին տրված մեկնաբանությանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 135,
    "question": "Վարչական դատավարությունում վճռաբեկ բողոքն առանց քննության թողնելու հիմք չէ, եթե.",
    "correctAnswer": "վճռաբեկ բողոքը չի համապատասխանում ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքով նախատեսված վճռաբեկ բողոքի բովանդակությանը ներկայացվող պահանջներին",
    "incorrectAnswers": [
      "վճռաբեկ բողոքը բերվել է սահմանված ժամկետը լրանալուց հետո, և բաց թողած ժամկետը վերականգնելու մասին միջնորդությունը բացակայում է կամ մերժվել է",
      "բողոքարկվել է այն դատական ակտը, որը ենթակա չէ բողոքարկման վճռաբեկության կարգով",
      "բողոքում նշված հիմքով նույն գործով վճռաբեկ դատարանն արդեն իսկ որոշում է կայացրել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 136,
    "question": "Վարչական գործով վճռաբեկ բողոքը վարույթ ընդունելու մասին ՀՀ վճռաբեկ դատարանը կայացնում է որոշում` գործը ՀՀ վճռաբեկ դատարանում ստանալուց հետո.",
    "correctAnswer": "3 ամսվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "15 օրվա ընթացքում",
      "1 ամսվա ընթացքում",
      "6 ամսվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 137,
    "question": "ՀՀ վճռաբեկ դատարանը վարչական գործով բողոքի քննության արդյունքներով կայացնում է.",
    "correctAnswer": "որոշում",
    "incorrectAnswers": [
      "եզրակացություն",
      "վճիռ",
      "դատավճիռ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 138,
    "question": "Ի՞նչ չի կարող կատարվել վարչական գործի նոր քննության ժամանակ.",
    "correctAnswer": "փոխվել հայցի հիմքը",
    "incorrectAnswers": [
      "հրավիրվել վկա",
      "ընդունվել հայցվորի պահանջները",
      "նշանակվել փորձաքննություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 139,
    "question": "Ի՞նչ ծավալով է իրականացվում գործի նոր քննությունը ստորադաս դատարանում.",
    "correctAnswer": "վերադաս դատարանի սահմանած ծավալով",
    "incorrectAnswers": [
      "գործի ամբողջ ծավալով",
      "հայցվորի առաջարկած ծավալով",
      "դատավարության մասնակիցների համաձայնությամբ որոշված ծավալով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 140,
    "question": "Վարչական գործի նոր քննությունից հետո ՀՀ վարչական դատարանի կայացրած գործն ըստ էության լուծող դատական ակտն օրինական ուժի մեջ է մտնում.",
    "correctAnswer": "վարչական դատարանի կայացրած` գործն ըստ էության լուծող դատական ակտի ուժի մեջ մտնելու համար սահմանված կարգով",
    "incorrectAnswers": [
      "միջանկյալ դատական ակտերի ուժի մեջ մտնելու համար սահմանված կարգով",
      "վճռաբեկ դատարանի որոշումների ուժի մեջ մտնելու համար սահմանված կարգով",
      "դատարանների նախագահների խորհրդի կողմից սահմանված կարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 141,
    "question": "Վարչական դատավարությունում նոր երևան եկած հանգամանքները հիմք են դատական ակտի վերանայման համար, եթե՝",
    "correctAnswer": "դատարանի՝ օրինական ուժի մեջ մտած դատավճռով հաստատված՝ վկայի սուտ ցուցմունքները, փորձագետի ակնհայտ կեղծ եզրակացությունը, թարգմանչի ակնհայտ սխալ թարգմանությունը, գրավոր կամ իրեղեն ապացույցների կեղծված լինելը հանգեցրել են ապօրինի կամ չհիմնավորված դատական ակտ կայացնելուն.",
    "incorrectAnswers": [
      "այդ դատական ակտը կայացվել է դատարանի` հրապարակված, բայց դեռևս օրինական ուժի մեջ չմտած դատավճռով հաստատված՝ վկայի սուտ ցուցմունքների, փորձագետի ակնհայտ կեղծ եզրակացության, թարգմանչի ակնհայտ սխալ թարգմանության, կեղծ փաստաթղթերի կամ իրեղեն ապացույցների հիման վրա",
      "դատարանի` օրինական ուժի մեջ մտած դատավճռով հաստատվել է, որ դատավարության մասնակիցը կամ նրա ներկայացուցիչը կամ դատավորը գործի քննության առնչությամբ չեն կատարել հանցագործություն",
      "այդ դատական ակտը կայացվել է դատարանի` օրինական ուժի մեջ դեռևս չմտած, բայց արդեն դատավճռով հաստատված՝ վկայի սուտ ցուցմունքների, փորձագետի ակնհայտ կեղծ եզրակացության, թարգմանչի ակնհայտ սխալ թարգմանության, կեղծ փաստաթղթերի կամ իրեղեն ապացույցների հիման վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 142,
    "question": "Նոր հանգամանքները հիմք են դատական ակտի վերանայման համար.",
    "correctAnswer": "եթե ՀՀ սահմանադրական դատարանը տվյալ գործով դատարանի կիրառած օրենքի դրույթը ճանաչել է ՀՀ Սահմանադրությանը հակասող և անվավեր",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե որևէ միջազգային դատարան կայացրել է դատական ակտ, որով հաստատվել է, որ տվյալ գործով Հայաստանի Հանրապետության դատարանի կայացրած դատական ակտով խախտվել է դատավարության մասնակցի՝ Հայաստանի Հանրապետության իրավական համակարգի մաս չկազմող` միջազգային պայմանագրով սահմանված իրավունքը",
      "եթե Բարձրագույն դատական խորհուրդը տվյալ գործով դատարանի կիրառած օրենքի դրույթը ճանաչել է սխալ մեկնաբանված, սակայն դատավորին չի ենթարկել կարգապահական պատասխանատվության",
      "եթե վարչական դատարանի կողմից տվյալ գործով դատարանի կիրառած օրենքի դրույթը ճանաչել է սխալ մեկնաբանված"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 143,
    "question": "Նոր երևան եկած կամ նոր հանգամանքներով ՀՀ վերաքննիչ վարչական և ՀՀ վճռաբեկ դատարանների` օրինական ուժի մեջ մտած որոշումները վերանայում է.",
    "correctAnswer": "ՀՀ վճռաբեկ դատարանը",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ սահմանադրական դատարանը",
      "Մարդու իրավունքների եվրոպական դատարանը",
      "ՀՀ վերաքննիչ քաղաքացիական դատարանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 144,
    "question": "ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքով նախատեսված հատուկ վարույթ է.",
    "correctAnswer": "նորմատիվ իրավական ակտերի իրավաչափությունը վիճարկելու վերաբերյալ գործերի վարույթը",
    "incorrectAnswers": [
      "գովազդի տեղադրման մասին համայնքի ղեկավարի որոշումների և գործողությունների իրավաչափությունը վիճարկելու վերաբերյալ գործերի վարույթը",
      "գումարի բռնագանձման վերաբերյալ գործերի վարույթը",
      "վճարման կարգադրություն արձակելու գործերի վարույթը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 145,
    "question": "ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքով նախատեսված հատուկ վարույթ չէ.",
    "correctAnswer": "վճարման կարգադրություն արձակելու վերաբերյալ գործերի վարույթը",
    "incorrectAnswers": [
      "նորմատիվ իրավական ակտերի իրավաչափությունը վիճարկելու վերաբերյալ գործերի վարույթը",
      "հավաքի անցկացման մասին համայնքի ղեկավարի որոշումների և գործողությունների իրավաչափությունը վիճարկելու վերաբերյալ գործերի վարույթը",
      "ընտրական իրավունքի պաշտպանության վերաբերյալ գործերի վարույթը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 146,
    "question": "Այն դեպքում, երբ վիճարկվում է որևէ նորմատիվ իրավական ակտի համապատասխանությունն ավելի բարձր իրավաբանական ուժ ունեցող նորմատիվ ակտին, ՀՀ վարչական դատարանը դատական ակտ կայացնելիս պարզում է.",
    "correctAnswer": "վիճարկվող ակտի համապատասխանությունը նաև դիմումում չնշված այլ ավելի բարձր իրավաբանական ուժ ունեցող նորմատիվ իրավական ակտերին, եթե դա վերապահված չէ ՀՀ սահմանադրական դատարանի իրավասությանը",
    "incorrectAnswers": [
      "վիճարկվող ակտի համապատասխանությունը նաև դիմումում չնշված այլ ավելի բարձր իրավաբանական ուժ ունեցող նորմատիվ իրավական ակտերին, անկախ այն հանգամանքից, որ մարմնին է այս իրավասությունը վերապահված",
      "նաև տվյալ ակտի համապատասխանությունն այլ` ավելի բարձր իրավաբանական ուժ ունեցող նորմատիվ ակտերին, եթե առանց այդ ակտերի համապատասխանությունն ստուգելու հնարավոր չէ կայացնել իրավաչափ որոշում",
      "վիճարկվող ակտի համապատասխանությունը նաև դիմումում չնշված այլ ավելի բարձր իրավաբանական ուժ ունեցող նորմատիվ իրավական ակտերին, եթե դրա դիմաց չի առարկում ՀՀ սահմանադրական դատարանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 147,
    "question": "Նորմատիվ իրավական ակտերի իրավաչափությունը վիճարկելու վերաբերյալ ՀՀ վարչական դատարանի ընդդատությանը վերապահված գործերն ըստ էության ի՞նչ կազմով է քննում և լուծում ՀՀ վարչական դատարանը.",
    "correctAnswer": "կոլեգիալ` 5 դատավորի կազմով",
    "incorrectAnswers": [
      "կոլեգիալ` ամբողջ կազմով",
      "կոլեգիալ` 3 դատավորի կազմով",
      "կոլեգիալ` 9 դատավորի կազմով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 148,
    "question": "Եթե դատարանի գնահատմամբ նորմատիվ իրավական ակտի իրավաչափությունը վիճարկելու գործը ձեռք է բերել հասարակական մեծ հնչեղություն, դատարանը.",
    "correctAnswer": "քննում է այն բանավոր ընթացակարգով",
    "incorrectAnswers": [
      "ներգրավում է գործի քննությանը զանգվածային լրատվության միջոցներին",
      "այդ մասին տեղեկացնում է ՀՀ հանրային խորհրդին",
      "հրավիրում է հանրային լսումներ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 149,
    "question": "Նորմատիվ իրավական ակտերի իրավաչափությունը վիճարկելու գործերով ո՞վ կարող է դիմել ՀՀ վարչական դատարան.",
    "correctAnswer": "մարդու իրավունքների պաշտպանը պետական և տեղական ինքնակառավարման մարմինների ու դրանց պաշտոնատար անձանց նորմատիվ ակտերի դեմ",
    "incorrectAnswers": [
      "յուրաքանչյուր ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձ, եթե համարում է, որ այդ նորմատիվ իրավական ակտերով խախտվել են Հայաստանի Հանրապետության սահմանադրական կարգի հիմունքները",
      "ֆինանսական համակարգի հաշտարարը, եթե համարում է, որ տվյալ նորմատիվ ակտով խախտվել է գերակա հանրային շահը",
      "նորմատիվ իրավական ակտն ընդունած պետական կամ տեղական ինքնակառավարման մարմինը, եթե համարում է, որ դրանով խախտվել են ֆիզիկական և իրավաբանական անձանց իրավունքները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 150,
    "question": "ՀՀ վարչական դատարանը որքա՞ն ժամանակով կարող է հետաձգել իր կողմից անվավեր ճանաչված նորմատիվ իրավական ակտի իրավաբանական ուժը կորցնելու ժամկետը.",
    "correctAnswer": "ոչ ավել, քան 3 ամիս",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ ավել, քան 6 ամիս",
      "ոչ ավել, քան 9 ամիս",
      "ոչ ավել, քան 1 տարի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 151,
    "question": "Հավաքի անցկացման մասին համայնքի ղեկավարի որոշումների իրավաչափությունը վիճարկելու վերաբերյալ գործերը քննելիս ՀՀ վարչական դատարանն ընդունում է որոշում.",
    "correctAnswer": "համայնքի ղեկավարի որոշումը ուժի մեջ թողնելու մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "համայնքի ղեկավարի որոշման առ ոչինչ լինելը ճանաչելու մասին",
      "հավաքի անցկացումը թույլատրելու մասին",
      "հավաքի անցկացումն արգելելու մասին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 152,
    "question": "Հավաքը սահմանափակումներով անցկացնելու մասին համայնքի ղեկավարի որոշման իրավաչափության վիճարկման վերաբերյալ գործերը ընդդատյա են.",
    "correctAnswer": "ՀՀ վարչական դատարանին",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ սահմանադրական դատարանին",
      "ՀՀ ընդանուր իրավասության առաջին ատյանի դատարանին",
      "ՀՀ կենտրոնական բանկին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 153,
    "question": "Հավաքի անցկացման մասին համայնքի ղեկավարի որոշումների և գործողությունների իրավաչափությունը վիճարկելու վերաբերյալ գործերն ի՞նչ կազմով է քննում և լուծում ՀՀ վարչական դատարանը.",
    "correctAnswer": "կոլեգիալ` 3 դատավորի կազմով",
    "incorrectAnswers": [
      "կոլեգիալ` ամբողջ կազմով",
      "կոլեգիալ` 5 դատավորի կազմով",
      "կոլեգիալ` 9 դատավորի կազմով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 154,
    "question": "Ընտրական իրավունքի պաշտպանության վերաբերյալ հայցադիմում կարող է ներկայացվել.",
    "correctAnswer": "3 օրացույցային օրվա ընթացքում՝ այն օրվանից, երբ հայցվորն իմացել է կամ ողջամտորեն պարտավոր էր իմանալ իր ընտրական իրավունքի խախտման մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "3 աշխատանքային օրվա ընթացքում՝ այն օրվանից, երբ հայցվորն իմացել է կամ ողջամտորեն պարտավոր էր իմանալ իր ընտրական իրավունքի խախտման մասին",
      "14 օրվա ընթացքում՝ այն օրվանից, երբ հայցվորն իմացել է կամ ողջամտորեն պարտավոր էր իմանալ իր ընտրական իրավունքի խախտման մասին",
      "մինչև քվեարկության նախորդ օրը, անկախ ժամանակային սահմանափակումից, իսկ քվեարկությունից հետո՝ մինչև ընտրությունների արդյունքների ամփոփման` օրենքով սահմանված վերջնաժամկետի նախորդ օրը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 155,
    "question": "ՀՀ վարչական դատարանին ընդդատյա ընտրական իրավունքի պաշտպանության վերաբերյալ գործեր չեն.",
    "correctAnswer": "ընտրողների ցուցակների ճշգրտման վերաբերյալ գործերը",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ Ազգային ժողովի ընտրությունների ընթացքում թեկնածուների և կուսակցությունների ընտրական ցուցակները գրանցելու վերաբերյալ վարչական ակտերի իրավաչափությունը վիճարկելու մասին գործերը",
      "տեղական ինքնակառավարման մարմինների ընտրությունների արդյունքների վիճարկման վերաբերյալ գործերը",
      "ընտրական հանձնաժողովների կողմից նախընտրական քարոզչության սահմանված կարգի նկատմամբ հսկողություն իրականացնելու հետ կապված գործերը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 156,
    "question": "Ընտրական իրավունքի պաշտպանության վերաբերյալ հայցով ՀՀ վարչական դատարան չեն կարող դիմել.",
    "correctAnswer": "ընտրողները, եթե համարում են, որ վարչական մարմինների կամ դրանց պաշտոնատար անձանց վարչական ակտերով, գործողություններով կամ անգործությամբ խախտվել է նրանց նախընտրած թեկնածուի ընտրվելու իրավունքը",
    "incorrectAnswers": [
      "ընտրողները, եթե համարում են, որ վարչական մարմինների կամ դրանց պաշտոնատար անձանց վարչական ակտերով, գործողություններով կամ անգործությամբ խախտվել է նրանց ընտրելու իրավունքը",
      "ընտրվողները, եթե համարում են, որ վարչական մարմինների կամ դրանց պաշտոնատար անձանց վարչական ակտերով, գործողություններով կամ անգործությամբ խախտվել է նրանց ընտրվելու իրավունքը",
      "համապատասխան ընտրական հանձնաժողովները` թեկնածուի գրանցումն ուժը կորցրած ճանաչելու պահանջով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 157,
    "question": "Ընտրական հանձնաժողովների կողմից նախընտրական քարոզչության սահմանված կարգի նկատմամբ հսկողություն իրականացնելու հետ կապված հայցադիմումներ կարող են ներկայացվել.",
    "correctAnswer": "նախընտրական քարոզչությունն սկսվելու օրվանից մինչև քվեարկության հաջորդ օրը ներառյալ",
    "incorrectAnswers": [
      "անկախ ժամկետներից",
      "անկախ ժամկետներից, բայց ոչ ուշ, քան քվեարկության հաջորդ օրը ներառյալ",
      "նախընտրական քարոզչությունն սկսվելու օրվանից մինչև ընտրությունների արդյունքների ամփոփման` օրենքով սահմանված վերջնաժամկետի նախորդ օրը ներառյալ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 158,
    "question": "Ընտրական իրավունքի պաշտպանության վերաբերյալ գործերով ՀՀ վարչական դատարանի` գործն ըստ էության լուծող դատական ակտերը.",
    "correctAnswer": "վերջնական են, վերանայման ենթակա չեն և ուժի մեջ են մտնում հրապարակման պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "օրինական ուժի մեջ են մտնում հրապարակման պահից մեկ ամիս հետո և ենթակա են բողոքարկման վերաքննության կարգով",
      "օրինական ուժի մեջ են մտնում հրապարակման պահից մեկ ամիս հետո և ենթակա են բողոքարկման վճռաբեկության կարգով",
      "օրինական ուժի մեջ են մտնում հրապարակման պահից և ենթակա են բողոքարկման վճռաբեկության կարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 159,
    "question": "Ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձին վարչական պատասխանատվության ենթարկելու պահանջով վարչական մարմինները կամ պաշտոնատար անձինք իրավասու՞ են դիմել դատարան.",
    "correctAnswer": "իրավասու են դիմել ՀՀ վարչական դատարան",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավասու են դիմել ՀՀ ընդհանուր իրավասության առաջին ատյանի դատարան",
      "իրավասու են դիմել ՀՀ սահմանադրական դատարան",
      "նշված անձինք դատարան դիմելու իրավասություն չունեն, քանի որ անձը վարչական պատասխանատվության կարող է ենթարկվել բացառապես համապատասխան վարչական մարմնի կողմից կայացված վարչական ակտի հիման վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 160,
    "question": "Վարչական պատասխանատվության ենթարկելու մասին գործերով վարչական իրավախախտման մասին արձանագրությունը.",
    "correctAnswer": "ինքնին ապացույց չէ",
    "incorrectAnswers": [
      "ինքնին ապացույց է",
      "ապացույց է, եթե պատասխանողը չի առարկում",
      "ապացույց է, եթե պատասխանողն այն ստորագրել է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 161,
    "question": "Վարչական պատասխանատվության ենթարկելու մասին գործերով ո՞վ է կրում վարչական պատասխանատվություն նախատեսող արարքի ապացուցման բեռը.",
    "correctAnswer": "պետական կամ տեղական ինքնակառավարման մարմինը (պաշտոնատար անձը), որը կատարել է վարչական պատասխանատվության ենթարկելու վերաբերյալ ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձի հայցադիմումի համար հիմք հանդիսացած գործողություն կամ չի կատարել որևէ հայցվող գործողություն, սակայն հայցվորի պնդմամբ պարտավոր էր այն կատարել",
    "incorrectAnswers": [
      "այն ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձը, որի դեմ ներկայացվել է հայցը",
      "այն ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձը, որը հայց է ներկայացրել ընդդեմ պետական կամ տեղական ինքնակառավարման մարմնի (պաշտոնատար անձի) և պնդում է, որ վերջինս, կատարելով որևէ գործողություն կամ չկատարելով որևէ հայցվող գործողություն, թույլ է տվել վարչական իրավախախտում",
      "ՀՀ վարչական դատարանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 162,
    "question": "Նորմատիվ իրավական ակտերի իրավաչափությունը վիճարկելու վերաբերյալ գործերով ՀՀ վարչական դատարանի միջանկյալ դատական ակտերի դեմ բերված վերաքննիչ բողոքները քննում և լուծում է.",
    "correctAnswer": "ՀՀ վերաքննիչ վարչական դատարանը` կոլեգիալ` 5 դատավորի կազմով",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ վարչական դատարանը` կոլեգիալ` 5 դատավորի կազմով",
      "ՀՀ վարչական դատարանը` կոլեգիալ` 3 դատավորի կազմով",
      "ՀՀ վերաքննիչ վարչական դատարանը` կոլեգիալ` 3 դատավորի կազմով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 163,
    "question": "Լիցենզիայի հետ կապված լիազոր մարմնի որոշումների իրավաչափությունը վիճարկելու վերաբերյալ գործերն ըստ էության ի՞նչ կազմով է քննում և լուծում վարչական դատարանը.",
    "correctAnswer": "միանձնյա",
    "incorrectAnswers": [
      "կոլեգիալ` ամբողջ կազմով",
      "կոլեգիալ` 5 դատավորի կազմով",
      "կոլեգիալ` 9 դատավորի կազմով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 164,
    "question": "ՀՀ վարչական դատարանն իրավասու՞ է պարտավորեցնել նոտարին կատարելու հայցվող գործողությունը.",
    "correctAnswer": "այո, նման պահանջի և համապատասխան հիմքերի առկայության դեպքում",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ",
      "անկախ համապատասխան պահանջի առկայությունից, եթե նպատակահարմար կգտնի",
      "համապատասխան պահանջի առկայության դեպքում ունի հայեցողություն նոտարին պարտավորեցնել կատարելու հայցվող գործողությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 165,
    "question": "Գործի վարույթը կարճելու դեպքում նույն անձանց միջև նույն առարկայի մասին և միևնույն հիմքերով վեճի վերաբերյալ չի թույլատրվում կրկին դիմել ՀՀ վարչական դատարան՝ բացառությամբ այն դեպքերի, երբ հայցվորը հայցից հրաժարվել է.",
    "correctAnswer": "դատաքննության նախապատրաստական փուլում",
    "incorrectAnswers": [
      "դատաքննության ցանկացած փուլում",
      "դատաքննության ավարտից առնվազն մեկ ամիս առաջ",
      "դատաքննության ավարտից առնվազն երեք ամիս առաջ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 166,
    "question": "Հայցի ապահովման մասին միջնորդությունը ՀՀ վարչական դատարանը քննարկում է այն ստացվելուց հետո.",
    "correctAnswer": "ոչ ուշ, քան երկօրյա ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ ուշ, քան հնգօրյա ժամկետում",
      "ոչ ուշ, քան տասնօրյա ժամկետում",
      "ոչ ուշ, քան մեկամսյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 167,
    "question": "ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքով կամ ՀՀ վարչական դատարանի սահմանած ժամկետում դատավարության մասնակցի կողմից ՀՀ վարչական դատարան չներկայացված ապացույցները ՀՀ վարչական վերաքննիչ դատարանն ընդունու՞մ է.",
    "correctAnswer": "այո, ընդունում է՝ բացառությամբ այն դեպքի, երբ համարում է, որ դրանք գործի լուծման համար էական նշանակություն չունեն",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ, չի ընդունում",
      "ընդունում է միայն այն դեպքերում, եթե բողոք բերողը ֆիզիկական անձ է",
      "ընդունում է միայն այն դեպքերում, եթե բողոք բերողն իրավաբանական անձ է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 168,
    "question": "Նոր երևան եկած կամ նոր հանգամանքներով ՀՀ վարչական դատարանի` օրինական ուժի մեջ մտած դատական ակտը վերանայում է.",
    "correctAnswer": "ՀՀ վերաքննիչ վարչական դատարանը, եթե այդ դատական ակտը մինչև օրինական ուժի մեջ մտնելը չի վերանայել ՀՀ վերաքննիչ վարչական կամ ՀՀ վճռաբեկ դատարանը",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ սահմանադրական դատարանը",
      "Մարդու իրավունքների եվրոպական դատարանը",
      "ՀՀ վճռաբեկ դատարանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 169,
    "question": "Շահագրգիռ անձն իրավասու՞ է վարչական դատավարության կարգով վիճարկելու ՀՀ Նախագահի կողմից ընդունած իրավական ակտի իրավաչափությունը.",
    "correctAnswer": "այո",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ",
      "ոչ , եթե ՀՀ քաղաքացի չէ",
      "ՀՀ քաղաքացի լինելու դեպքում՝ այո, իսկ օտարերկյա քաղաքացի լինելու դեպքում՝ միայն ՀՀ արտաքին գործերի նախարարության համապատասխան թույլատրության առկայության դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 170,
    "question": "Ըստ ՀՀ վճռաբեկ դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման՝ եթե դատավարության մասնակիցը ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքով սահմանված ժամկետում չի իրացրել ՀՀ վարչական դատարանի որոշումն անմիջական բողոքարկման կարգով բողոքարկելու իր իրավունքը, ապա.",
    "correctAnswer": "այլևս չի կարող այդ առնչությամբ բողոք ներկայացնել գործն ըստ էության լուծող դատական ակտի բողոքարկման շրջանակներում",
    "incorrectAnswers": [
      "դատարանի հատուկ թույլտվությամբ կարող է բողոք ներկայացնել գործն ըստ էության լուծող դատական ակտի բողոքարկման շրջանակներում",
      "կարող է բողոք ներկայացնել գործն ըստ էության լուծող դատական ակտի բողոքարկման շրջանակներում",
      "այլևս չի կարող այդ առնչությամբ բողոք ներկայացնել գործն ըստ էության լուծող դատական ակտի բողոքարկման շրջանակներում՝ բացառությամբ բաց թողնված դատավարական ժամկետը վերականգնելու կամ դրա վերականգնումը մերժելու մասին վարչական դատարանի որոշման"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 171,
    "question": "Ըստ ՀՀ վճռաբեկ դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման` ՀՀ վարչական դատարան դիմելու իրավունքը վերապահված է.",
    "correctAnswer": "կոնկրետ այն անձին, ում իրավունքները խախտվել են",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն ՀՀ քաղաքացիներին",
      "ցանկացած անձի` անկախ նրանից թե ում իրավունքներն են խախտվել",
      "այն անձին, ում ազգականների իրավունքները խախտվել են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 172,
    "question": "Ըստ ՀՀ վճռաբեկ դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման՝ վարչական դատավարության գործի փաստական հանգամանքներն ի պաշտոնե պարզելու սկզբունքը ՀՀ վարչական վերաքննիչ դատարանին հնարավորություն ընձեռու՞մ է սեփական նախաձեռնությամբ ինքնուրույն լրացնել վերաքննիչ բողոքի իրավական հիմքերը.",
    "correctAnswer": "ոչ",
    "incorrectAnswers": [
      "այո",
      "այո՝ բացառությամբ նորմատիվ իրավական ակտերի իրավաչափությունը վիճարկելու վերաբերյալ գործերի",
      "ոչ՝ բացառությամբ նորմատիվ իրավական ակտերի իրավաչափությունը վիճարկելու վերաբերյալ գործերի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 173,
    "question": "ՀՀ վարչական դատարանը գործի քննության ցանկացած փուլում պարզելով, որ տվյալ հայցադիմումի պահանջն ընդդատյա չէ ՀՀ վարչական դատարանին.",
    "correctAnswer": "պարտավոր է այն պատճառաբանված որոշմամբ վերահասցեագրելու ըստ ընդդատության",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավունք ունի այն պատճառաբանված որոշմամբ վերահասցեագրելու ըստ ընդդատության",
      "իրավունք ունի այն չպատճառաբանված որոշմամբ վերահասցեագրելու ըստ ընդդատության",
      "պարտավոր է այն չպատճառաբանված որոշմամբ վերահասցեագրելու ըստ ընդդատության"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 174,
    "question": "Ըստ ՀՀ վճռաբեկ դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման՝ հայցադիմում ներկայացնելու իրավունքի ակնհայտ բացակայության պարագայում ՀՀ վարչական դատարանը.",
    "correctAnswer": "պարտավոր է մերժել դրա ընդունումը",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավունք ունի մերժել դրա ընդունումը",
      "կարող է մերժել դրա ընդունումը",
      "դրա ընդունումը մերժելու հարցում ունի բացարձակ հայեցողություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 175,
    "question": "Վարչական դատավարությունում ֆիզիկական և իրավաբանական անձինք վճռաբեկ բողոք կարող են բերել.",
    "correctAnswer": "և՛ փաստաբանի միջոցով, և՛ անմիջականորեն",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն փաստաբանի միջոցով",
      "իրավաբանական գիտությունների թեկնածուի միջոցով",
      "հավատարմագրված փաստաբանի միջոցով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 176,
    "question": "Պատասխանողը պարտավոր է հայցադիմումը վարույթ ընդունելու մասին որոշումն ստանալուց հետո վարչական դատարան ուղարկել հայցադիմումի պատասխանը.",
    "correctAnswer": "երկշաբաթյա ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "մեկշաբաթյա ժամկետում",
      "մեկ ամսվա ընթացքում",
      "պատասխանողը հայցադիմումի պատասխան ներկայացնելու պարտականություն չի կրում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 177,
    "question": "Վարչական դատարան ներկայացվող հայցադիմումին չի կցվում.",
    "correctAnswer": "հայցադիմումը և կից փաստաթղթերի պատճենները (եթե դրանք հնարավոր է պատճենահանել) պատասխանողի և երրորդ անձանց կողմից ստանալը հավաստող ապացույցները",
    "incorrectAnswers": [
      "օրենքով սահմանված կարգով և չափով պետական տուրքի վճարումը հավաստող փաստաթուղթը",
      "միջնորդություն` վկա կամ փորձագետ հրավիրելու, փորձաքննություն նշանակելու մասին",
      "իր տիրապետման ներքո առկա գրավոր ապացույցները, եթե դրանք հնարավոր է կցել հայցադիմումին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 178,
    "question": "Վիճարկման հայցի առարկա կարող է դառնալ.",
    "correctAnswer": "միջամտող վարչական ակտը և զուգորդվող վարչական ակտի միջամտող դրույթները",
    "incorrectAnswers": [
      "բարենպաստ, միջամտող և զուգորդվող վարչական ակտը",
      "բարենպաստ և միջամտող վարչական ակտը",
      "բարենպաստ վարչական ակտը և զուգորդվող վարչական ակտի միջամտող դրույթները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 179,
    "question": "Ի՞նչ կարող է պահանջել հայցվորը ճանաչման հայցով.",
    "correctAnswer": "ճանաչել վարչական ակտի առ ոչինչ լինելը",
    "incorrectAnswers": [
      "վերացնել վարչական ակտը՝ ճանաչելով այն անվավեր",
      "ճանաչել վարչական ակտի անվավեր լինելը",
      "վարչական ակտը ճանաչել առ ոչինչ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 180,
    "question": "Ըստ ՀՀ վճռաբեկ դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման` շահագրգիռ անձն իրավունք ունի վիճարկման հայցով պահանջել անվավեր ճանաչել ժառանգության իրավունքի վկայագիրը.",
    "correctAnswer": "ոչ",
    "incorrectAnswers": [
      "այո",
      "այո, եթե ժառանգության իրավունքի վկայագիրը տրվել է ըստ օրենքի ժառանգության հիման վրա",
      "այո, եթե ժառանգության իրավունքի վկայագիրը տրվել է ըստ կտակի ժառանգության հիման վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 181,
    "question": "Ըստ ՀՀ վճռաբեկ դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման` ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձի մոտ ՀՀ վարչական դատարան դիմելու իրավունքի առկայության հարցը պետք է դիտարկել հետևյալ պայմանների համատեքստում.",
    "correctAnswer": "սուբյեկտների անհրաժեշտ կազմի վերաբերյալ պահանջի բավարարում, համապատասխան սուբյեկտի մոտ դատարան դիմելու իրավական շահի առկայություն, հանրային իրավահարաբերություններից ծագող իրավական վեճի առկայություն և ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքի համապատասխան հոդվածներով կամ հատուկ վարույթներով նախատեսված հայցի առկայություն",
    "incorrectAnswers": [
      "բացառապես հանրային իրավահարաբերություններից ծագող իրավական վեճի առկայություն և ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքի համապատասխան հոդվածներով կամ հատուկ վարույթներով նախատեսված հայցի առկայություն",
      "բացառապես հանրային իրավահարաբերություններից ծագող իրավական վեճի առկայություն",
      "բացառապես սուբյեկտների անհրաժեշտ կազմի վերաբերյալ պահանջի բավարարում և համապատասխան սուբյեկտի մոտ դատարան դիմելու իրավական շահի առկայություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 182,
    "question": "Զուգորդվող վարչական ակտի միջամտող դրույթներն անվավեր ճանաչելու պահանջ կարող է ներկայացվել.",
    "correctAnswer": "վիճարկման հայցի շրջանակներում",
    "incorrectAnswers": [
      "պարտավորեցման հայցի շրջանակներում",
      "գործողության կատարման հայցի շրջանակներում",
      "ճանաչման հայցի շրջանակներում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 183,
    "question": "Համապատասխան պաշտոնատար անձանց վարչական պատասխանատվության ենթարկելու պահանջի մասին հայցը.",
    "correctAnswer": "ՀՀ վարչական դատարան կարող են ներկայացնել ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձինք",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ վարչական դատարան կարող է ներկայացնել համապատասխան պաշտոնատար անձանց վերադասը",
      "ընդհանուր իրավասության դատարան կարող են ներկայացնել ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձինք",
      "որևէ դատարան չի կարող ներկայացվել, քանի որ նշված պահանջը չի կարող քննության առարկա դառնալ որևէ դատարանում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 184,
    "question": "Գործի վարույթը կարճելու մասին ՀՀ վարչական դատարանը.",
    "correctAnswer": "կայացնում է որոշում, որը հանդիսանում է գործն ըստ էության լուծող դատական ակտ",
    "incorrectAnswers": [
      "կայացնում է վճիռ, որը հանդիսանում է գործն ըստ էության լուծող դատական ակտ",
      "կայացնում է որոշում, որը գործն ըստ էության լուծող դատական ակտի տարրեր չի պարունակում",
      "կայացնում է վճիռ, որը չի հանդիսանում գործն ըստ էության լուծող դատական ակտ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 185,
    "question": "ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքի 29-րդ գլխով սահմանված կարգով անձին վարչական պատասխանատվության ենթարկելու մասին գործերով օրենքով նախատեսված դեպքերում վարչական դատարան կարող են դիմել նաև՝",
    "correctAnswer": "ընտրություններին մասնակցող կուսակցությունը, կուսակցությունների դաշինքը, համայնքի ղեկավարի կամ ավագանու անդամի թեկնածուն կամ այդ ընտրությունների ժամանակ դիտորդական առաքելություն իրականացնող հասարակական կազմակերպությունները, ինչպես նաև հանրաքվեի ժամանակ՝ քարոզչության կողմը",
    "incorrectAnswers": [
      "ցանկացած կուսակցությունը (այդ թվում՝ ընտրություններին չմասնակցող), կուսակցությունների դաշինքը, համայնքի ղեկավարի կամ ավագանու անդամի թեկնածուն կամ այդ ընտրությունների ժամանակ դիտորդական առաքելություն իրականացնող հասարակական կազմակերպությունները",
      "օտարերկրյա պետության դիվանագիտական ներկայացուցչությունները, հասարակական կազմակերպությունները և օտարերկրյա ցանկացած ֆիզիկական անձ",
      "ընտրություններին մասնակցող ընդդիմադիր հայացքներ ունեցող կուսակցությունը, կուսակցությունների դաշինքը, գյուղական համայնքի ղեկավարի կամ ավագանու անդամի թեկնածուն կամ այդ ընտրությունների ժամանակ դիտորդական առաքելություն իրականացնող հասարակական կազմակերպությունները, ինչպես նաև հանրաքվեի ժամանակ՝ նաև ՀՀ կենտրոնական ընտրական հանձնաժողովի նախագահը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 186,
    "question": "ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքի՝ անհետաձգելի միջամտության որոշման բողոքարկման վարույթի հիմքը՝",
    "correctAnswer": "«Ընտանիքում բռնության կանխարգելման, ընտանիքում բռնության ենթարկված անձանց պաշտպանության և ընտանիքում համերաշխության վերականգնման մասին» Հայաստանի Հանրապետության օրենքով սահմանված՝ անհետաձգելի միջամտության որոշումը վիճարկվող հայցադիմումն է",
    "incorrectAnswers": [
      "Վարչական իրավախախտումների վերաբերյալ ՀՀ օրենսգրքի 13-րդ գլխում (հասարակական կարգի դեմ ոտնձգվող վարչական իրավախախտումներ) նշված իրավախախտումներն են",
      "Վարչական իրավախախտումների վերաբերյալ ՀՀ օրենսգրքի 14-րդ գլխում (կառավարման սահմանված կարգի դեմ ոտնձգվող վարչական իրավախախտումներ) նշված իրավախախտումներն են",
      "վարչական մարմնի ներկայացրած բոլոր հայցադիմումներն են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 187,
    "question": "ՀՀ դատական դեպարտամենտի ղեկավարի հրամանով աշխատանքից ազատվել է քաղաքացիական ծառայող Հակոբ Հակոբյանը: Հակոբ Հակոբյանը ցանկանում է վեճը լուճել դատական կարգով: Ո՞ր դատարան պետք է դիմի Հակոբ Հակոբյանը:",
    "correctAnswer": "ՀՀ վարչական դատարան",
    "incorrectAnswers": [
      "Ընդհանուր իրավասության առաջին ատյանի դատարան",
      "ՀՀ սնանկության դատարան",
      "ՀՀ սահմանադրական դատարան"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 188,
    "question": "Իրավասու՞ են արդյոք վարչական մարմինները կամ պաշտոնատար անձինք դիմել ՀՀ վարչական դատարան` ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձանց որոշակի իրավունքներից զրկելու պահանջով.",
    "correctAnswer": "այո, եթե օրենքով դա վերապահված է դատարանին,",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն վարչական մարմնի վերադասի հանձնարարությամբ",
      "այո, ցանկացած դեպքում.",
      "ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձինք որոշակի իրավունքներից կարող են զրկվել բացառապես վարչական ակտերի հիման վրա,"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 189,
    "question": "Ճանաչման հայցով հայցվորը կարող է պահանջել",
    "correctAnswer": "ճանաչել որևէ իրավահարաբերության առկայությունը կամ բացակայությունը, եթե նա չի կարող հայց ներկայացնել վիճարկման, պարտավորեցման և գործողության կատարման հայցերով:",
    "incorrectAnswers": [
      "գույքային վնասի հատուցում.",
      "բարի համբավի վերականգնում.",
      "ճանաչել վարչական ակտն անվավեր"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 190,
    "question": "Հակընդդեմ հայց",
    "correctAnswer": "չի կարող ներկայացվել վիճարկման և պարտավորեցման հայցերով",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող է ներկայացվել բոլոր հայցատեսակներով",
      "չի կարող ներկայացվել ճանաչման հայցով",
      "չի կարող ներկայացվել գործողության կատարման հայցով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 191,
    "question": "Այն դեպքում, երբ վարչական մարմինը համարում է, որ այլ վարչական մարմնի վարչական ակտով, գործողությամբ կամ անգործությամբ խախտվել կամ անմիջականորեն կարող են խախտվել պետության կամ համայնքի իրավունքները",
    "correctAnswer": "իրավունք ունի դիմել ՀՀ վարչական դատարան, եթե խախտվել կամ անմիջականորեն կարող են խախտվել պետության կամ համայնքի այն իրավունքները, որոնց պաշտպանության լիազորությունը դրված է իրենց վրա, և եթե այդ վեճը ենթակա չէ լուծման վերադասության կարգով",
    "incorrectAnswers": [
      "ձեռնամուխ է լինում իրավունքների պաշտպանությանը` վերադասի կամ ավագանու ցուցումների համաձայն",
      "ցանկացած դեպքում իրավունք ունի դիմել ՀՀ վարչական դատարան",
      "իրավունք ունի դիմել ՀՀ ընդհանուր իրավասության առաջին ատյանի դատարան"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 192,
    "question": "ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքով կամ ՀՀ վարչական դատարանի սահմանած ժամկետում դատավարության մասնակցի կողմից ՀՀ վարչական դատարան չներկայացված ապացույցները ՀՀ վերաքննիչ վարչական դատարանն ընդունու՞մ է.",
    "correctAnswer": "այո, ընդունում է՝ բացառությամբ այն դեպքի, երբ համարում է, որ դրանք գործի լուծման համար էական նշանակություն չունեն",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ, չի ընդունում",
      "ընդունում է միայն այն դեպքերում, եթե բողոք բերողը ֆիզիկական անձ է",
      "ընդունում է միայն այն դեպքերում, եթե բողոք բերողն իրավաբանական անձ է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 193,
    "question": "Հասարակական կազմակերպությունը կարող է դիմել վարչական դատարան՝",
    "correctAnswer": "շրջակա միջավայրի պահպանության ոլորտում իր շահառուների օրինական շահերի պաշտպանության հայցերով",
    "incorrectAnswers": [
      "ցանկացած անձի օրինական շահերի պաշտպանության հայցերով",
      "միայն իր անդամների օրինական շահերի պաշտպանության հայցերով",
      "մշակույթի ոլորտում իր շահառուների օրինական շահերի պաշտպանության հայցերով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 194,
    "question": "Հասարակական կազմակերպությունն իր շահառուների օրինական շահերի պաշտպանության հայցով կարող է դիմել վարչական դատարան, եթե՝",
    "correctAnswer": "հայց ներկայացնելու պահին նախորդող առնվազն 2 տարվա ընթացքում գործունեություն է ծավալել շրջակա միջավայրի պահպանության ոլորտում",
    "incorrectAnswers": [
      "հայց ներկայացնելու պահին նախորդող առնվազն 5 տարվա ընթացքում գործունեություն է ծավալել շրջակա միջավայրի պահպանության ոլորտում",
      "հայց ներկայացնելու պահին գործունեություն է ծավալում մշակույթի ոլորտում ոլորտում",
      "հայց ներկայացնելու պահին նախորդող առնվազն 2 տարվա ընթացքում գործունեություն է ծավալել կրթության և գիտության ոլորտում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 195,
    "question": "Անձնական տվյալների պաշտպանության լիազոր մարմնի գործողությունը կամ անգործությունը կամ որոշման իրավաչափությունը վիճարկելու վերաբերյալ գործերը ընդդատյա են՝",
    "correctAnswer": "վարչական դատարանին",
    "incorrectAnswers": [
      "ընդհանուր իրավասության դատարանին",
      "սնանկության դատարանին",
      "սահմանադրական դատարանին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 196,
    "question": "Վարչական դատարանին ընդդատյա են՝",
    "correctAnswer": "Կոռուպցիայի կանխարգելման հանձնաժողովի կողմից բարձրաստիճան պաշտոնատար անձանց վերաբերյալ ընդունված եզրակացությունները փաստի հիմքով վիճարկելու վերաբերյալ գործերը",
    "incorrectAnswers": [
      "Կոռուպցիայի կանխարգելման հանձնաժողովի կողմից ընդունված՝ դատավորների, Բարձրագույն դատական խորհրդի ոչ դատավոր անդամների կողմից անհամատեղելիության պահանջների և այլ սահմանափակումների խախտումների մասին եզրակացությունները վիճարկելու վերաբերյալ գործերը",
      "Կոռուպցիայի կանխարգելման հանձնաժողովի կողմից բարձրաստիճան պաշտոնատար անձանց վերաբերյալ ընդունված եզրակացությունները՝ օրենքի խախտմամբ ընդունված լինելու հիմքով վիճարկելու վերաբերյալ գործերը",
      "Կոռուպցիայի կանխարգելման հանձնաժողովի կողմից բոլոր պաշտոնատար անձանց վերաբերյալ ընդունված եզրակացությունները բեկանելու վերաբերյալ գործերը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 197,
    "question": "Ո՞ր վարչական ակտերը կարող են վիճարկվել դատական կարգով միայն վարչական կարգով բողոքարկվելուց (գանգատարկվելուց) հետո.",
    "correctAnswer": "Վարչական իրավախախտումների վերաբերյալ Հայաստանի Հանրապետության օրենսգրքի 287-րդ հոդվածի 2-րդ մասով նախատեսված վարչական իրավախախտումների վերաբերյալ գործերով վարչական ակտերը",
    "incorrectAnswers": [
      "բոլոր վարչական ակտերը",
      "բոլոր վարչական ակտերը կարող են վիճարկվել դատական կարգով առանց վարչական կարգով բողոքարկվելու",
      "միայն համայնքի ղեկավարի կողմից կայացված վարչական ակտերը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 198,
    "question": "Նորմատիվ իրավական ակտերի իրավաչափությունը վիճարկելու վերաբերյալ գործերով վարչական դատարան կարող է դիմել՝",
    "correctAnswer": "Երևանի ավագանու խմբակցությունը՝ Երևանի ավագանու ակտերը վիճարկելու դեպքում",
    "incorrectAnswers": [
      "Երևան, Գյումրի և Վանաձոր համայնքների ավագանու խմբակցությունը",
      "բոլոր համայնքների ավագանու խմբակցությունը",
      "Երևանի ավագանու խմբակցությունը՝ Կառավարության ակտերը վիճարկելու դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 199,
    "question": "Որո՞նք են վարչական դատավարությունում կողմին իրավահաջորդով փոխարինելու հիմքերը՝",
    "correctAnswer": "իրավաբանական անձի կամ վարչական մարմնի վերակազմակերպումը, ֆիզիկական անձի մահը կամ պարտավորություններում անձանց փոփոխման այլ դեպքերը",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն վարչական մարմնի վերակազմակերպումը",
      "հայցի ներկայացումը ոչ այն անձի դեմ, ով պետք է պատասխանի ըստ հայցի",
      "դատավարությունից կողմերից մեկի դուրս գալը, որը կապված չէ իրավաբանական անձի կամ վարչական մարմնի վերակազմակերպման, ֆիզիկական անձի մահվան կամ պարտավորություններում անձանց փոփոխման այլ դեպքերի հետ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 200,
    "question": "Վարչական դատավարությունում դատական նիստին ներկայացուցչի հետ մասնակցող կողմն իրավունք ունի իր ներկայացուցչի լիազորությունները հաստատելու դատարանի առջև`",
    "correctAnswer": "բանավոր սահմանելով վերջինիս լիազորությունների ծավալը",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն լիազորագրով սահմանելով վերջինիս լիազորությունների ծավալը",
      "միայն գրավոր սահմանելով վերջինիս լիազորությունների ծավալը",
      "բանավոր սահմանելով վերջինիս լիազորությունների ծավալը՝ միայն այն դեպքում, եթե ներկայացուցիչը փաստաբան է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 201,
    "question": "Վիճարկման հայցի վարույթ ընդունելը կասեցնում է վիճարկվող վարչական ակտի կատարումը մինչև այդ գործով գործն ըստ էության լուծող դատական ակտի օրինական ուժի մեջ մտնելը, բացառությամբ`",
    "correctAnswer": "այն դեպքերի, երբ վարչական ակտի հասցեատեր չհանդիսացող անձի կողմից վիճարկվում է վարչական ակտի հասցեատիրոջ համար բարենպաստ վարչական ակտ (ներառյալ՝ զուգորդվող վարչական ակտի դեպքում հասցեատիրոջ համար բարենպաստ դրույթները)",
    "incorrectAnswers": [
      "այն դեպքերի, երբ վիճարկվում է Կառավարության կողմից կայացված վարչական ակտ",
      "այն դեպքերի, երբ վիճարկվում է արտակարգ դրության իրավական ռեժիմի կանոնների խախտման համար վարչական տույժ նշանակելու վերաբերյալ վարչական ակտ",
      "այն դեպքերի, երբ վիճարկվում է տրանսպորտային միջոցի նկատմամբ սեփականության իրավունքից զրկելու վերաբերյալ վարչական ակտ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 202,
    "question": "Ո՞ր վարչական գործերով բերված վերաքննիչ բողոքն է քննվում երկամսյա ժամկետում՝",
    "correctAnswer": "կարանտինի պայմաններում օրենքով սահմանված միջոցառումների կիրառման շրջանակներում ընդունված ակտերի իրավաչափության վիճարկման գործերով",
    "incorrectAnswers": [
      "ընտրական իրավունքի պաշտպանության վերաբերյալ գործերով",
      "նորմատիվ իրավական ակտերի իրավաչափությունը վիճարկելու վերաբերյալ գործերով",
      "անձնական տվյալների պաշտպանության վերաբերյալ հետևյալ գործերով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 203,
    "question": "Ի՞նչ ընթացակարգով են քննվում վարույթ ընդունված վճռաբեկ բողոքները վարչական դատավարությունում.",
    "correctAnswer": "գրավոր ընթացակարգով, բացառությամբ այն դեպքերի, երբ վճռաբեկ դատարանը եկել է եզրահանգման, որ անհրաժեշտ է վճռաբեկ բողոքի քննությունն իրականացնել դատական նիստում:",
    "incorrectAnswers": [
      "բանավոր ընթացակարգով",
      "դատական նիստի միջոցով",
      "գրավոր ընթացակարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 204,
    "question": "Վարչական դատավարությունում որպես վկա չի կարող հարցաքննվել.",
    "correctAnswer": "Մրցակցության պաշտպանության հանձնաժողովի անդամը՝ իր լիազորությունների իրականացման ժամանակահատվածում և դրանից հետո՝ պաշտոնավարման ընթացքում Մրցակցության պաշտպանության հանձնաժողովի կողմից իրականացված վարչական վարույթի առնչությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "Կենտրոնական ընտրական հանձնաժողովի անդամը",
      "Բարձրագույն դատական խորհրդի անդամը",
      "Հանրապետության նախագահը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 205,
    "question": "Ինչպե՞ս է հրապարակվում վարչական դատավարությունում Վճռաբեկ դատարանի` վճռաբեկ բողոքի քննության արդյունքում կայացրած որոշումը.",
    "correctAnswer": "դատական իշխանության պաշտոնական կայքի միջոցով",
    "incorrectAnswers": [
      "դատական նիստում",
      "զանգվածային լրատվության միջոցներով",
      "Վճռաբեկ դատարանի որոշումների ժողովածուի միջոցով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 206,
    "question": "Վարչական դատավարությունում գործի նոր քննության ժամանակ կարող են արդյո՞ք ներկայացվել նոր ապացույցներ.",
    "correctAnswer": "այո՛, կարող են միայն այն դեպքում, երբ գործի նոր քննության ժամանակ դատարանը մատնանշել է ապացուցման ենթակա նոր փաստ և պահանջել է ներկայացնել դրա հետ կապված նոր ապացույցներ",
    "incorrectAnswers": [
      "ո՛չ, չեն կարող",
      "այո՛, կարող են",
      "այո՛, կարող են միայն կողմերի ցանկության դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 207,
    "question": "Վկաների, փորձագետների և թարգմանիչների՝ դատարան ներկայանալու նպատակով բնակության վայրից մեկնելու և նույն օրը վերադառնալու դեպքում.",
    "correctAnswer": "հատուցվում է միայն ճանապարհածախսը",
    "incorrectAnswers": [
      "հատուցվում է միայն օրապահիկը",
      "հատուցվում է օրապահիկը և գիշերավարձը",
      "որևէ ծախս չի հատուցվում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 208,
    "question": "Վճռաբեկ դատարանը գործը քննում և որոշում է կայացնում․",
    "correctAnswer": "ողջամիտ ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "մեկամսյա ժամկետում",
      "եռամսյա ժամկետում",
      "վեցամսյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 209,
    "question": "Վճռաբեկ դատարանը գործի քննության արդյունքներով որոշումը կայացնում է.",
    "correctAnswer": "առանց բողոք բերած անձի և վճռաբեկ դատարանի նիստին բացատրություններ տալու համար կանչված անձանց ներկայության",
    "incorrectAnswers": [
      "բողոք բերած անձի ներկայությամբ",
      "վճռաբեկ դատարանի նիստին բացատրություններ տալու համար կանչված անձանց ներկայությամբ",
      "վճռաբեկ բողոքի պատասխան ներկայացրած դատավարության մասնակցի ներկայությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 210,
    "question": "Վարչական դատարանը մերժում է հայցադիմումի ընդունումը, եթե․",
    "correctAnswer": "այլ դատարանի վարույթում առկա է նույն անձանց միջև, նույն առարկայի մասին և միևնույն հիմքերով վեճի վերաբերյալ գործ",
    "incorrectAnswers": [
      "հայցադիմումը ենթակա չէ վարչական դատարանի քննությանը",
      "հայցադիմումը ստորագրված չէ",
      "վարչական ակտը չի բողոքարկվել վերադասության կարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 211,
    "question": "Վարչական դատարանը դիմումը վերադարձնելու հիմքերի բացակայության դեպքում ինչ ժամկետում է կայացնում դիմումը վարույթ ընդունելու մասին որոշում․",
    "correctAnswer": "գործն ստանալու օրվան հաջորդող տասնհինգօրյա ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "գործն ստանանալու օրվան հաջորդող օրը",
      "գործն ստանալուն օրվան հաջորդող տանօրյա ժամկետում",
      "գործն ստանալուն օրվան հաջորդող եռօրյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 212,
    "question": "Եթե մինչև վիճարկման հայց ներկայացնելը միջամտող վարչական ակտը բողոքարկվել է վարչական կարգով․",
    "correctAnswer": "ապա վիճարկման հայցը պետք է ներառի նաև վարչական բողոքի վերաբերյալ կայացված միջամտող վարչական ակտի վիճարկման պահանջ",
    "incorrectAnswers": [
      "ապա վիճարկման հայցը կարող է ներառել նաև վարչական բողոքի վերաբերյալ կայացված միջամտող վարչական ակտի վիճարկման պահանջ",
      "ապա վիճարկման հայցը պետք է ներառի վարչական կարգով ներկայացված բողոքի բովանդակությունը",
      "ապա վիճարկման հայց ներկայացվել չի կարող"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 213,
    "question": "Հայցվորը հայցի հիմքը և (կամ) առարկան կարող է փոփոխել․",
    "correctAnswer": "նախնական դատական նիստի ընթացքում կամ դատաքննություն նշանակելու մասին վարչական դատարանի որոշումը ստանալուց հետո՝ յոթնօրյա ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "գործի քննության ցանկացած փուլում մինչև վճռի կայացումը",
      "միայն նախնական դատական նիստի ընթացքում",
      "մինչև ապացուցման բեռի բաշխումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 214,
    "question": "Վարչական դատավարությունում հայցվոր է․",
    "correctAnswer": "ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձը, վարչական մարմինը կամ պաշտոնատար անձը, որը դիմել է վարչական դատարան",
    "incorrectAnswers": [
      "ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձը, որը դիմել է վարչական դատարան",
      "ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձը կամ վարչական մարմինը, որը դիմել է վարչական դատարան",
      "ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձը, վարչական մարմինը կամ պաշտոնատար անձը, ինչպես նաև պետական ոչ առևտրային կազմակերպությունը, որը դիմել է վարչական դատարան"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 215,
    "question": "Թվարկված որ դեպքերում չի կարող ներկայացվել հակընդդեմ հայցադիմում․",
    "correctAnswer": "վիճարկման և պարտավորեցման հայցերով",
    "incorrectAnswers": [
      "հակընդդեմ հայցի պահանջն ուղղված է սկզբնական պահանջի հաշվանցմանը",
      "հակընդդեմ հայցի բավարարումը լրիվ կամ մասամբ բացառում է սկզբնական հայցի բավարարումը",
      "հակընդդեմ և սկզբնական հայցերի միջև առկա է փոխադարձ կապ, և դրանց համատեղ քննությունը կարող է ապահովել վեճի առավել արագ և ճիշտ լուծում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 216,
    "question": "Գործը դատաքննության նշանակելու մասին որոշումն ուղարկվում է․",
    "correctAnswer": "դատավարության մասնակիցներին, որում նշվում է գործի դատաքննության ժամանակի և վայրի մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "դատավարության կողմերին, որում նշվում է գործի դատաքննության ժամանակի և վայրի մասին",
      "դատավարության մասնակիցներին, որում նշվում է գործի դատաքննության ժամանակի մասին",
      "դատավարության կողմերին, որում նշվում է գործի դատաքննության ժամանակի մասին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 217,
    "question": "Գործի քննության ժամանակ ծագող հատուկ գիտելիքներ պահանջող հարցերի պարզաբանման նպատակով դատարանը կարող է․",
    "correctAnswer": "կողմի (կողմերի) միջնորդությամբ կամ իր նախաձեռնությամբ փորձաքննություն նշանակել",
    "incorrectAnswers": [
      "իր նախաձեռնությամբ փորձաքննություն նշանակել",
      "կողմի (կողմերի) միջնորդությամբ փորձաքննություն նշանակել",
      "կողմի միջնորդությամբ ներգրավվել փորձագետ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 218,
    "question": "Ո՞ր պնդումն է սխալ․",
    "correctAnswer": "փորձագետի եզրակացությունը կազմվում է գրավոր։ Այն բովանդակում է նշում կիրառված տեխնոլոգիաների մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "փորձագետի եզրակացությունը կազմվում է գրավոր։ Այն բովանդակում է նշում՝ հետազոտության կատարման վայրի և ժամանակի մասին",
      "փորձագետի եզրակացությունը կազմվում է գրավոր։ Այն բովանդակում է նշում կիրառված մեթոդների մասին",
      "փորձագետի եզրակացությունը կազմվում է գրավոր։ Այն բովանդակում է առաջադրված հարցերի հիմնավորված պատասխանները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 219,
    "question": "Վարչական դատարանում գործը հարուցվում է․",
    "correctAnswer": "հայցի հիման վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "դիմումի հիման վրա",
      "հայտարարության հիման վրա",
      "միջնորդության հիման վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 220,
    "question": "Կոռուպցիայի կանխարգելման հանձնաժողովի կողմից իրավիճակային հայտարարագիր ներկայացվելու վերաբերյալ որոշումը ստանալու պահից ի՞նչ ժամկետում է հայցը կարող վարչական դատարան ներկայացվել․",
    "correctAnswer": "հնգօրյա ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "տասնօրյա ժամկետում",
      "եռօրյա ժամկետում",
      "երկշաբաթյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 221,
    "question": "Կոռուպցիայի կանխարգելման հանձնաժողովի եզրակացությունները փաստի հիմքով վիճարկելու վերաբերյալ գործերով դիմումը պետք է բովանդակի․",
    "correctAnswer": "դիմողի անունը, բնակության վայրը, ծանուցման հասցեն (եթե այն տարբերվում է բնակության վայրից), այն պետական մարմնի վերաբերյալ տվյալներ, որտեղ բարձրաստիճան պաշտոնատար անձը կամ հանրային ծառայողը զբաղեցնում է պաշտոն, ներկայացուցիչ ունենալու դեպքում՝ ներկայացուցչի անունը, հասցեն",
    "incorrectAnswers": [
      "դիմողի անունը, բնակության վայրը, ծանուցման հասցեն (եթե այն տարբերվում է բնակության վայրից), այն պետական մարմնի վերաբերյալ տվյալներ, որտեղ բարձրաստիճան պաշտոնատար անձը կամ հանրային ծառայողը զբաղեցնում է պաշտոն",
      "դիմողի անունը, ծանուցման հասցեն (եթե այն տարբերվում է բնակության վայրից), այն պետական մարմնի վերաբերյալ տվյալներ, որտեղ բարձրաստիճան պաշտոնատար անձը կամ հանրային ծառայողը զբաղեցնում է պաշտոն, ներկայացուցիչ ունենալու դեպքում՝ ներկայացուցչի անունը, հասցեն",
      "դիմողի անունը, բնակության վայրը, այն պետական մարմնի վերաբերյալ տվյալներ, որտեղ բարձրաստիճան պաշտոնատար անձը կամ հանրային ծառայողը զբաղեցնում է պաշտոն, ներկայացուցիչ ունենալու դեպքում՝ ներկայացուցչի անունը, հասցեն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 222,
    "question": "Նորմատիվ իրավական ակտն անվավեր ճանաչելու մասին վարչական դատարանի դատական ակտերը պաշտոնական հրապարակման պահից ու՞մ համար են պարտադիր․",
    "correctAnswer": "պարտադիր են բոլորի համար",
    "incorrectAnswers": [
      "պարտադիր են պաշտոնատար անձանց համար",
      "պարտադիր են նորմատիվ իրավական ակտի հասցեատերերի համար",
      "պարտադիր են պետական և տեղական ինքնակառավարման մարմինների համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 223,
    "question": "Ո՞ր դեպքերում են նյութական իրավունքի նորմերը համարվում խախտված կամ սխալ կիրառված․",
    "correctAnswer": "թվարկված բոլոր դեպքերում",
    "incorrectAnswers": [
      "այն դեպքում, երբ դատարանը չի կիրառել այն օրենքը կամ Հայաստանի Հանրապետության միջազգային պայմանագիրը կամ իրավական այլ ակտ, որը պետք է կիրառեր",
      "այն դեպքում, երբ դատարանը կիրառել է այն օրենքը կամ Հայաստանի Հանրապետության միջազգային պայմանագիրը կամ իրավական այլ ակտ, որը չպետք է կիրառեր",
      "այն դեպքում, երբ դատարանը սխալ է մեկնաբանել օրենքը կամ Հայաստանի Հանրապետության միջազգային պայմանագիրը կամ իրավական այլ ակտ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 224,
    "question": "Եթե վարչական դատարանը բաց թողնված դատավարական ժամկետը վերականգնելու հիմքով որոշում է կայացրել հայցադիմումը վարույթ ընդունելու մասին, ապա բաց թողնված դատավարական ժամկետը վերականգնելու մասին որոշումը վերացվելու դեպքում հայցադիմումը վարույթ ընդունելու մասին որոշումը համարվու՞մ է արդյոք վերացված․",
    "correctAnswer": "այո, համարվում է վերացված, իսկ հայցադիմումի ընդունումը՝ մերժված",
    "incorrectAnswers": [
      "այո, համարվում է վերացված",
      "ոչ չի համարվում, բացառությամբ օրենքով նախատեսված դեպքերի",
      "ոչ, չի համարվում վերացված"
    ]
  }
]
